<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2014-11-05/100038966/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2014-11-05/100038966" />
          <FRBRdate date="2014-11-05" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2014-11-05/100038966/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2014-11-05/100038966/he@" />
          <FRBRdate date="2014-11-05" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2014-11-05/100038966/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2014-11-05/100038966/he@" />
          <FRBRdate date="2014-11-05" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="2014-11-05" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/בן_המקום/100038966" showAs="בן_המקום" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/דיור_בהישג_יד_להשכרה/100038966" showAs="דיור_בהישג_יד_להשכרה" />
        <TLCPerson eId="גדעון_סער" href="/ontology/person/גדעון_סער" showAs="גדעון סער" />
        <TLCRole eId="שר_הפנים" href="ontology/role/akn/שר_הפנים" showAs="שר הפנים" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="12/4/2019 1:00:05 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>תקנות התכנון והבנייה (אישור מטרה ציבורית), התשע"ה–2014</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>בתוקף סמכותי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1965-08-12/148917#point_188">סעיף 188(ב)</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1965-08-12/148917">לחוק התכנון והבנייה, התשכ"ה–1965</ref> (להלן – החוק), אני מתקין תקנות אלה:</p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בתקנות אלה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_בן_המקום">
              <content>
                <p>
                  <def />”בן המקום“ – מי שגילו מעל 18 שנים, ומקום מגוריו הקבוע במשך שלוש השנים האחרונות לפחות או במשך ארבע שנים לפחות מתוך עשר השנים האחרונות הוא בתחום שיפוטה של הרשות המקומית שבה דיור בהישג יד להשכרה, ובלבד שהמציא את אישור הרשות המקומית לכך;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_דיור_בהישג_יד_להשכרה">
              <content>
                <p>
                  <def />”דיור בהישג יד להשכרה“ – דיור להשכרה במחיר מופחת המאושר כמטרה ציבורית לפי <ref href="#point_2">תקנה 2</ref> לרבות מסחר נלווה כמפורט <ref href="#point_2">בתקנה האמורה</ref>.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אישור מטרה ציבורית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>אני מאשר בזה כי דיור בהישג יד להשכרה הוא מטרה ציבורית לעניין <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1965-08-12/148917#point_188">סעיף 188 לחוק</ref> בהתקיים התנאים האלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_2__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>כל יחידות הדיור בבניין יהיו בייעוד של דיור בהישג יד להשכרה; ואולם ניתן לאשר, בבניין המיועד לדיור בהישג יד להשכרה, מסחר הנלווה למגורים, ובלבד שהיקפו לא יעלה על 20% מסך זכויות הבנייה שהוקנו בתכנית לדיור בהישג יד להשכרה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_2">
              <num>(2)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>יחידות הדיור יושכרו רק לזוכה בהגרלה שתערוך הרשות המקומית (להלן – הזוכה), בהתאם למפורט להלן:</p>
                </intro>
                <point eId="point_2__point_2__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>בהגרלה רשאי להשתתף רק מי שעומד בתנאי הסף הקבועים בהחלטת מועצת רשות מקרקעי ישראל, הקובעת תנאי סף וקריטריונים לשכירות בהישג יד, כפי שיעודכנו מזמן לזמן (להלן – החלטת המועצה); ההגרלה תיערך לפי הקריטריונים הקבועים בהחלטת המועצה; משרד הבינוי והשיכון ינפיק תעודת זכאות לעומד בתנאי הסף לפי החלטת המועצה ובתעודה יצוין שיעור ההסתברות שלו לזכייה לפי הקריטריונים הקבועים בהחלטת המועצה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_2__point_2__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>
                      <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה עד ליום 19.12.2021):</wikicomment> הרשות המקומית רשאית לשריין עד 50% מיחידות הדיור למשתתפים בהגרלה שהם בני המקום; לעניין זה, ”יחידות הדיור“ – לרבות יחידות הדיור שהתווספו בהליך של הקלה;<br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">(הנוסח הקבוע):</wikicomment> הרשות המקומית רשאית לשריין עד 15% מיחידות הדיור למשתתפים בהגרלה שהם בני המקום; לעניין זה, ”יחידות הדיור“ – לרבות יחידות הדיור שהתווספו בהליך של הקלה;</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_2__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>יחידות הדיור יושכרו על פי הסכם שייחתם בין הזוכה לרשות המקומית (להלן – הסכם השכירות) לתקופה של שנה אחת לפחות ובלבד שתינתן לזוכה זכות ברירה להאריך את תקופת השכירות בתקופות שכירות נוספות אשר בכפוף לקבוע בפסקה (4), לא יעלו על שש שנים במצטבר (להלן – תקופת השכירות);</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>לאחר שלוש שנים מתחילת תקופת השכירות, אם הזוכה ממשיך לעמוד בתנאי הסף לזכאות, כאמור בפסקה (2)(א), וכפי שיבחן משרד הבינוי והשיכון, תעמוד לזוכה זכות ברירה להאריך את הסכם השכירות כאמור בפסקה (3), עד לתום תקופת השכירות;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>זוכה אשר ירכוש יחידת דיור חדשה במהלך תקופת השכירות, הסכם השכירות עמו יבוטל במועד הכניסה ליחידת הדיור החדשה לפי חוזה הרכישה או במקרה שבו נדחתה הכניסה ליחידת הדיור מעבר לתאריך שנקבע בחוזה הרכישה – במועד הכניסה הדחויה, וזאת בכפוף לכך שהזוכה ימציא אישור על כך מהמוכר; זוכה אשר ירכוש יחידת דיור שאינה חדשה במהלך תקופת השכירות, הסכם השכירות עמו יבוטל במועד הכניסה לאותה יחידת דיור או בתום שישה חודשים ממועד הרכישה, לפי המוקדם מביניהם;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_6">
              <num>(6)</num>
              <content>
                <p>דמי השכירות המופחתים יהיו בשיעור שהוא 20% פחות מדמי השכירות המשתלמים משוכר מרצון למשכיר מרצון בעד שכירות של יחידת דיור דומה באותו אזור, לפי קביעת הרשות המקומית; הרשות המקומית רשאית להגדיל את שיעור ההפחתה, ובלבד ששיעור זה יחול על כל יחידות הדיור; לדמי השכירות המופחתים ייווספו דמי ניהול ואחזקה בשיעור של דמי ניהול ואחזקה המשתלמים משוכר מרצון למשכיר מרצון בעד יחידת דיור דומה באותו אזור, לפי קביעת הרשות המקומית או כפי שייקבע בתקנות לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1965-08-12/148917#appendix_6_פרט_4">סעיף 4(ב) לתוספת השישית לחוק</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_7">
              <num>(7)</num>
              <content>
                <p>דמי השכירות המופחתים לא יועלו במשך תקופת השכירות של אותו זוכה, אלא בהתאם לשיעור עליית מדד המחירים לצרכן בתוספת 1%, ובלבד שדמי השכירות לא יועלו לפי פסקה זו יותר מפעם אחת בשנה; הסתיימה תקופת השכירות של הזוכה, יחזרו דמי השכירות לעמוד על שיעור כאמור בפסקה (6);</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_8">
              <num>(8)</num>
              <content>
                <p>הסכם השכירות יקבע כי לא ייעשה שימוש ביחידות הדיור אלא למגוריו של זוכה ובני משפחתו, על פי הסכם השכירות; לעניין זה, ”בן משפחה“ – בן זוג, לרבות ידוע בציבור כבן זוג, ילד, הורה, הורי הורה או אח, וכן בן זוג של כל אחד מאלה ומי שסמוך על שולחנו של הזוכה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_9">
              <num>(9)</num>
              <content>
                <p>בהסכם השכירות ייקבעו התרופות בשל הפרת ההסכם בידי הזוכה והבטוחות שיעמיד הזוכה להבטחת מימושן;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_10">
              <num>(10)</num>
              <content>
                <p>בהסכם השכירות ייקבע כי דמי השכירות, כולם או חלקם, אינם ניתנים להיוון וכי הם ישולמו בתשלומים עתיים לתקופות קצובות שכל אחת מהן אינה עולה על שישה חודשים, ולפי התנאים שייקבעו בהסכם;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_11">
              <num>(11)</num>
              <content>
                <p>האחריות על ההפעלה, הניהול, והאחזקה התקינה של יחידות הדיור, כולל הרכוש המשותף של אותו הבניין, לרבות הפיקוח על הוראות תקנות אלה ועל הסכם השכירות מוטלת על הרשות המקומית או על חברה עירונית מטעמה או על גוף ממשלתי.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תחולה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>תקנות אלה יחולו על מקרקעין המיועדים בתכנית לדיור בהישג יד להשכרה, שמתקיים בהם אחד מאלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_3__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>ביום תחילתן של תקנות אלה הם היו מיועדים לצורכי ציבור כאמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1965-08-12/148917#point_188">בסעיף 188 לחוק</ref> (להלן – צורכי ציבור) כמשמעותם ערב תחילתן של תקנות אלה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_2">
              <num>(2)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>ביום תחילתן של תקנות אלה הם לא היו מיועדים לצורכי ציבור, ומתקיימים בתכנית שקבעה את ייעודם לדיור בהישג יד להשכרה התנאים האלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_3__point_2__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>היקף זכויות הבניה שנקבעו במסגרת התכנית לייעוד של דיור בהישג יד להשכרה אינן עולות על 15% מסך זכויות הבנייה שהוקנו בתכנית;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3__point_2__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>במקרקעין המיועדים לדיור בהישג יד להשכרה משולב ייעוד ציבורי נוסף.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="גדעון_סער">גדעון סער</person>
            <role refersTo="שר_הפנים">שר הפנים</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>