<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1994-10-06/100025213/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1994-10-06/100025213" />
          <FRBRdate date="1994-10-06" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1994-10-06/100025213/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1994-10-06/100025213/he@" />
          <FRBRdate date="1994-10-06" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1994-10-06/100025213/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1994-10-06/100025213/he@" />
          <FRBRdate date="1994-10-06" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1994-10-06" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/מהנדס_או_אדריכל/100025213" showAs="מהנדס_או_אדריכל" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/ועדה_מאשרת/100025213" showAs="ועדה_מאשרת" />
        <TLCPerson eId="אורה_נמיר" href="/ontology/person/אורה_נמיר" showAs="אורה נמיר" />
        <TLCRole eId="שרת_העבודה_והרווחה" href="ontology/role/akn/שרת_העבודה_והרווחה" showAs="שרת העבודה והרווחה" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="2/9/2020 4:59:58 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>תקנות המהנדסים והאדריכלים (כללים בדבר התנהגות שאינה הולמת את כבוד המקצוע), התשנ"ה–1994</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>בתוקף סמכותי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-04-03/147544#point_15">סעיף 15</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-04-03/147544">לחוק המהנדסים והאדריכלים, התשי"ח–1958</ref> (להלן – החוק), ולאחר התייעצות במועצת ההנדסה והאדריכלות, אני מתקינה תקנות אלה:</p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בתקנות אלה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_מהנדס_או_אדריכל">
              <content>
                <p>
                  <def />”מהנדס או אדריכל“ – מהנדס רשום או אדריכל רשום כמשמעותם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-04-03/147544">בחוק</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ועדה_מאשרת">
              <content>
                <p>
                  <def />”ועדה מאשרת“ – ועדה שימנה הרשם כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-04-03/147544#point_8">בסעיף 8 לחוק</ref>, והמורכבת ממהנדסים ואדריכלים הרשומים בפנקס המהנדסים והאדריכלים במדור שבו רשום המהנדס או האדריכל שבעניינו היא דנה, לפי העניין, ושתפקידה לאשר בקשות המוגשות אליה לפי תקנות אלה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>טובת הציבור</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <content>
            <p>בביצוע שירותיו המקצועיים יונחה מהנדס או אדריכל על־ידי שיקולי בריאות הציבור ובטיחותו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מיומנות ורמה מקצועית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <point eId="point_3__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>מהנדס או אדריכל יבצע את שירותיו המקצועיים במיומנות וברמה מקצועית נאותה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>רשום מהנדס או אדריכל במדור כלשהו בפנקס המהנדסים והאדריכלים, בציון מסלול לימודי או מקצועי מסוים, והמהנדס או האדריכל ביצע שירותים מקצועיים שלא בהתאם למסלול האמור, יראוהו כמפר את תקנת משנה (א).</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגיגות מקצועית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <content>
            <p>בכל ענין מקצועי יפעל מהנדס או אדריכל בהגינות תוך שמירה על כבוד המקצוע ועל־פי שיקולים מקצועיים, ובנאמנות כלפי לקוחו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>התנהגות מקצועית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <content>
            <p>בפעילותו המקצועית יימנע מהנדס או אדריכל מתחרות בלתי הוגנת בעמיתיו למקצוע או מפגיעה בזכויות היוצרים שלהם.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ניצול לרעה של תפקיד ציבורי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <content>
            <p>מהנדס או אדריכל המכהן בתפקיד ציבורי, לא יעשה שימוש בתפקידו הציבורי לשם השגת לקוחות לשירותיו המקצועיים הפרטיים כמהנדס או אדריכל.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פרסומת</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>מהנדס או אדריכל לא יעשה פרסומת לשירותיו המקצועיים, ואולם רשאי הוא –</p>
            </intro>
            <point eId="point_7__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>להציב באתר ביצוע העבודה שלגביה ניתנים שירותיו המקצועיים, שלט ובו פירוט שמו, מענו והשירותים המקצועיים שהוא נותן, ולקבוע את שמו בטבלה על גבי מבנה מושלם שבתכנונו עסק;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>לפנות בכתב ללקוח אפשרי לשם הצעת שירותיו המקצועיים, תוך ציון שמו, מומחיותו, מען משרדו, מספר העובדים שהוא מעסיק, הכשרתו המקצועית ונסיונו;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>לציין על שלט משרדו, על נייר המכתבים המשרדי שלו ועל כל מסמך אחר היוצא ממשרדו את הפרטים הבאים: שמו, דבר היותו מהנדס או אדריכל רשום או רשוי, תאריו האקדמיים, שמות המהנדסים או האדריכלים העובדים עמו, לרבות פרטים כאמור לגבי כל אחד מהם, פרטים הנוגעים למען המשרד, לדרכי התקשורת עם המשרד וכל שינוי בהם, שמות שותפים שפרשו לגימלאות או שנפטרו;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>לפרסם את הפרטים האמורים בפסקאות (2) ו־(3) בספרי מען, מדריכי טלפון, מדריכים מקצועיים מסווגים, בספרים מסוג ”מי ומי“ בין בארץ ובין בחוץ־לארץ;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>לפרסם, ללא מתן תשלום או מתן טובת הנאה אחרת מצדו, מאמר מקצועי בכתב עת מדעי או מקצועי תוך ציון שמו ותוארו, ואולם אם כתב העת נוהג לדרוש תשלום בעד פרסום מאמרים כאמור מכל מי שרוצה לפרסמם בו – מותר לשלם לכתב העת בעד הפרסום כאמור;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_6">
              <num>(6)</num>
              <content>
                <p>לפרסם מודעות על משרות פנויות במשרדו;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_7">
              <num>(7)</num>
              <content>
                <p>לפרסם מודעה על פתיחת משרדו או שינוי במען משרדו;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_8">
              <num>(8)</num>
              <content>
                <p>לשלוח הודעה אחת ללקוחותיו על פתיחת משרד חדש ועל שינוי במענו;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_9">
              <num>(9)</num>
              <content>
                <p>לפרסם מודעת ברכה לסיום פרויקט שבתכנונו עסק ובלבד שצוינו במודעה שמות כל עמיתיו שנתנו שירותים מקצועיים בקשר לאותו פרויקט.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>התקשרות בכתב עם לקוח</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <content>
            <p>התקשרות בין מהנדס או אדריכל ובין לקוחו לענין שירותי תכנון, תיאום או פיקוח תיעשה בכתב, עם התחלת ביצוע השירותים או תוך זמן סביר לאחריו, ויפורטו בה עיקר השירותים והיקפם וכן שיעור שכר הטרחה או דרך חישובו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סודיות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <list>
            <point eId="point_9__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>בביצוע שירותיו המקצועיים ישמור מהנדס או אדריכל על סודיות לגבי עניניו העסקיים והאישיים של הלקוח, אלא אם כן הלקוח ויתר, בכתב, על הסודיות, באורח כללי או לגבי ענין פלוני.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_9__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>מהנדס או אדריכל יעמיד את העובדים בשירותו על חובתם לשמור על סודיות הענינים המגיעים לידיעתם במהלך עבודתם.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ניגוד ענינים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <list>
            <point eId="point_10__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>מהנדס או אדריכל יימנע מלתת את שירותיו המקצועיים, אם קיים חשש שלא יוכל למלא את חובותיו המקצועיות כלפי לקוחו, בשל ענין אישי שלו או בשל התחייבות או חובת נאמנות שיש לו כלפי אחר או בשל סיבה דומה אחרת.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>מהנדס או אדריכל יודיע, בכתב, ללקוחו על כל עיסוק או עבודה שהוא עוסק בהם ושיש להם נגיעה לשירותים המקצועיים שהוא נותן ללקוח.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_11">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>איסור קבלת טובת הנאה שלא מהלקוח</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>11.</num>
          <content>
            <p>מהנדס או אדריכל לא יקבל טובת הנאה כלשהי, במישרין או בעקיפין, מספק או נותן שירות אחר בקשר לשירותים המקצועיים שהוא נותן ללקוחו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_12">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שירותים שעסק בהם מהנדס או אדריכל אחר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>12.</num>
          <list>
            <point eId="point_12__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>מהנדס או אדריכל לא יקבל על עצמו מתן שירותי תכנון, תיאום או פיקוח אלא לאחר שנוכח שהשירות לא היה בטיפולו של מהנדס או אדריכל אחר.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>היה השירות קודם לכן בטיפולו של מהנדס או אדריכל אחר (להלן – המהנדס או האדריכל הקודם) לא יקבל על עצמו מהנדס או אדריכל את המשך מתן השירות אלא אם כן המציא לו לקוחו הסכמה בכתב מאת המהנדס או האדריכל הקודם.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>מהנדס או אדריכל קודם יתן ללקוחו הסכמה בכתב כאמור בתקנת משנה (ב), אם נעשה בינו לבין לקוחו הסכם בכתב שבו הוסדרו הענינים הבאים:</p>
                </intro>
                <point eId="point_12__point_ג__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>תשלום שכר טרחתו של המהנדס או האדריכל הקודם;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_12__point_ג__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>הזכות להשתמש בתכניות ובמסמכים אחרים שהוכנו בידי המהנדס או האדריכל הקודם;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_12__point_ג__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>היקף האחריות המקצועית לשירות שנתן המהנדס או האדריכל הקודם.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>לא הגיעו המהנדס או האדריכל הקודם ולקוחו לידי הסכמה כאמור בתקנת משנה (ג), יתן המהנדס או האדריכל הקודם את ההסכמה האמורה בתקנת משנה (ב), אם נעשה בינו לבין לקוחו הסכם בוררות כמשמעותו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-09/146927">בחוק הבוררות, התשכ"ח–1968</ref>, בדבר הענינים שבמחלוקת ביניהם.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>לא נעשה הסכם בוררות כאמור, רשאית הועדה המאשרת לאשר למהנדס או אדריכל לקבל על עצמו המשך ביצוע שירות שהיה בטיפולו של מהנדס או אדריכל קודם אם סברה שבנסיבות הענין מן הצורך לעשות כן.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>הועדה המאשרת רשאית להתנות את אישורה בתנאים שייראו לה כצודקים בנסיבות הענין, לרבות קבלת הסכמת הלקוח ליישוב הסכסוך בינו לבין המהנדס או האדריכל הקודם בדרך של בוררות על־ידי בורר או בוררים שהיא מינתה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>הועדה המאשרת תתן הזדמנות נאותה למהנדס או האדריכל הקודם וללקוח להשמיע את טענותיהם ולהביא ראיות בפניה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ח">
              <num>(ח)</num>
              <content>
                <p>נודע למהנדס או אדריכל, לאחר שהחל במתן שירות, כי השירות היה בטיפולו של מהנדס או אדריכל קודם, יעכב את המשך מתן השירות עד לאחר הסדר הענינים כאמור בתקנות משנה (ג) עד (ז).</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_13">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אי יכולת לתת שירותים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>13.</num>
          <content>
            <p>נבצר ממהנדס או אדריכל ליתן שירות מסיבה כלשהי למשך תקופה העולה על הסביר בנסיבות הענין – רשאית הועדה המאשרת לאשר את ביצוע השירות בידי מהנדס או אדריכל אחר, אם ראתה זאת לצודק בנסיבות הענין, ובתנאים שייראו לה צודקים, והוא אף אם לא נתקיימו התנאים המפורטים <ref href="#point_12">בתקנה 12</ref>, כולם או מקצתם.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_14">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מתן הזדמנות ללקוח להמשיך מתן שירותים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>14.</num>
          <list>
            <point eId="point_14__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>מהנדס או אדריכל לא יפסיק מתן שירותיו המקצועיים ללקוח אלא לאחר שנתן ללקוח הזדמנות סבירה להסדרת המשך קבלת השירותים ממהנדס או אדריכל אחר.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>הוראות תקנת משנה (א) לא יחולו אם נוצרה מניעה חוקית או אתית להמשך מתן השירותים, או אם הפסקת השירותים הינה בשל אי תשלום שכר טרחה והוצאות, או מחמת הפרת ההסכם למתן השירותים בידי הלקוח באופן המצדיק את הפסקת מתן השירותים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>החליט מהנדס או אדריכל על הפסקת מתן שירותים כאמור, יתן, ללא דיחוי, הודעה על כך ללקוחו, וחובה עליו, ככל האפשר, להפסיק את מתן השירותים באופן שלא יפגע בעניניו של לקוחו.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_15">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חוות דעת</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>15.</num>
          <list>
            <point eId="point_15__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>מהנדס או אדריכל שנתן חוות דעת לגבי שירות מקצועי שניתן או העומד להינתן בידי מהנדס או אדריכל אחר, לא יקבל על עצמו ביצוע אותו שירות או המשכו של השירות, לפי הענין, אלא בהסכמת המהנדס או האדריכל האחר כאמור.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (א) רשאית הועדה המאשרת לאשר מתן שירות מקצועי בידי המהנדס או האדריכל שנתן את חוות הדעת כאמור, אם ראתה שקיימת הצדקה מיוחדת לכך בנסיבות הענין, ובתנאים שייראו לה צודקים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_16">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חברות בתאגיד</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>16.</num>
          <content>
            <p>אין בקיומו של תאגיד של מהנדסים או אדריכלים ובהיות מהנדס או אדריכל חבר בו, כדי לגרוע מאחריותו האישית של מהנדס או האדריכל לפי תקנות אלה, כפי שהיתה קיימת לולא התאגיד או חברותו בו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_17">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תחילה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>17.</num>
          <content>
            <p>תחילתן של תקנות אלה שלושה חודשים מיום פרסומן.</p>
          </content>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="אורה_נמיר">אורה נמיר</person>
            <role refersTo="שרת_העבודה_והרווחה">שרת העבודה והרווחה</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>