<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1989-05-25/100021068/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1989-05-25/100021068" />
          <FRBRdate date="1989-05-25" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1989-05-25/100021068/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1989-05-25/100021068/he@" />
          <FRBRdate date="1989-05-25" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1989-05-25/100021068/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1989-05-25/100021068/he@" />
          <FRBRdate date="1989-05-25" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1989-05-25" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/דרגה/100021068" showAs="דרגה" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/קרן/100021068" showAs="קרן" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/מדד/100021068" showAs="מדד" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/דוחות_כספיים/100021068" showAs="דוחות_כספיים" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/חוק_השקעות_משותפות/100021068" showAs="חוק_השקעות_משותפות" />
        <TLCTerm eId="term_6" href="/ontology/term/מועד_הסיום/100021068" showAs="מועד_הסיום" />
        <TLCTerm eId="term_7" href="/ontology/term/מועד_התחילה/100021068" showAs="מועד_התחילה" />
        <TLCTerm eId="term_8" href="/ontology/term/המדד_החדש/100021068" showAs="המדד_החדש" />
        <TLCTerm eId="term_9" href="/ontology/term/המדד_היסודי/100021068" showAs="המדד_היסודי" />
        <TLCTerm eId="term_10" href="/ontology/term/המדד_החדש/100021068" showAs="המדד_החדש" />
        <TLCTerm eId="term_11" href="/ontology/term/המדד_היסודי/100021068" showAs="המדד_היסודי" />
        <TLCPerson eId="שמעון_פרס" href="/ontology/person/שמעון_פרס" showAs="שמעון פרס" />
        <TLCRole eId="שר_האוצר" href="ontology/role/akn/שר_האוצר" showAs="שר האוצר" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="1/13/2021 4:06:32 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>תקנות ניירות ערך (אגרה שנתית), התשמ"ט–1989</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>בתוקף סמכותי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#point_55א">סעיף 55א</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242">לחוק ניירות ערך, התשכ"ח–1968</ref> (להלן – החוק) ולפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776#point_130א">סעיף 130א</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776">לחוק השקעות משותפות בנאמנות, התשנ"ד–1994</ref>, בהתייעצות עם הרשות ובאישור ועדת הכספים של הכנסת, אני מתקין תקנות אלה:</p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בתקנות אלה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_דרגה">
              <content>
                <p>
                  <def />”דרגה“ – אחת מארבע דרגות של תאגיד או של קרן, כמפורט <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref><ref href="#appendix_2">ובתוספת השניה</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_קרן">
              <content>
                <p>
                  <def />”קרן“, ”מנהל קרן“, ”שווי נקי של נכסי קרן“, ו”יום מסחר“ – כמשמעותם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776">בחוק להשקעות משותפות בנאמנות, התשנ"ד–1994</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מדד">
              <content>
                <p>
                  <def />”מדד“ – מדד המחירים לצרכן שמפרסמת הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_דוחות_כספיים">
              <content>
                <p>
                  <def />”דוחות כספיים“ – דוחות כספיים ביניים כהגדרתם <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2019-11-24/100043425">בתקנות ניירות ערך (דוחות תקופתיים ומיידיים), התש"ל–1970</ref> (להלן – תקנות דוחות תקופתיים ומיידיים), ודוח תקופתי כמשמעו <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2019-11-24/100043425#chp_ב">בפרק ב׳ לתקנות דוחות תקופתיים ומיידיים</ref>, לפי הענין;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_חוק_השקעות_משותפות">
              <content>
                <p>
                  <def />”חוק השקעות משותפות“ – <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776">חוק השקעות משותפות בנאמנות, התשנ"ד–1994</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מועד_הסיום">
              <list>
                <intro>
                  <p>
                    <def />”מועד הסיום“ –</p>
                </intro>
                <point eId="point_1__point_מועד_הסיום__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>בתאגיד מדווח – כאמור <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2019-11-24/100043425#point_2">בתקנה 2(ד) לתקנות דוחות תקופתיים ומיידיים</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1__point_מועד_הסיום__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>בתאגיד <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#chp_ה3">שפרק ה3 לחוק</ref> חל עליו – המועד שבו חדל להיות תאגיד חוץ או המועד שבו ניירות הערך שלו נמחקו ממסחר בבורסה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1__point_מועד_הסיום__point_ג">
                  <num>(ג)</num>
                  <content>
                    <p>בקרן – מועד תחילת פירוק הקרן כמשמעותו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776#point_107">בסעיף 107 לחוק השקעות משותפות</ref>, מועד מיזוגה עם קרן אחרת או מועד פיצולה לשתי קרנות חדשות כמשמעות שני מועדים אלה <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776#point_100">בסעיף 100 לחוק השקעות משותפות</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מועד_התחילה">
              <content>
                <p>
                  <def />”מועד התחילה“ – בתאגיד מדווח – המועד שבו היו לראשונה ניירות ערך שלו בידי הציבור או שנרשמו למסחר בבורסה, בתאגיד <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#chp_ה3">שפרק ה3 לחוק</ref> חל עליו – המועד שבו הגיש את מסמך הרישום או המועד שקבעה הרשות על פי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#point_35לג">סעיף 35לג(1) לחוק</ref>, לפי הענין; בקרן – המועד שבו נרכשו לראשונה יחידות שלה על פי תשקיף.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אגרה שנתית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <point eId="point_2__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>תאגיד ומנהל קרן ישלמו ב־1 באוגוסט של כל שנה אגרה שנתית על פי תקנות אלה בעבור כל שנת כספים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>תאגיד מדווח ישלם אגרה שנתית בסכום הקבוע <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref> לפי הדרגה שבה הוא מסווג.<br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">לפי תקנות ניירות ערך (אגרה שנתית) (הוראת שעה), התשע"ט–2018, סכום האגרה השנתית בשנות הכספים 2019 ו־2020 לגבי תאגיד שניירות הערך שלו הוצעו לציבור לראשונה, יהיה בשיעור של 85% מהסכום הקבוע, כפי שהשתנה לפי <ref href="#point_4">תקנה 4</ref> ביום העדכון בכל שנה, מעוגל לסכום הקרוב שהוא מכפלה של חמישה שקלים חדשים.</wikicomment></p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>תאגיד שחלות עליו הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#chp_ה3">פרק ה3 לחוק</ref>, ישלם אגרה שנתית בשיעור מחצית הסכום הקבוע <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref> לפי הדרגה שבה הוא מסווג.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>בעבור שנת כספים שבה חל מועד התחילה או מועד הסיום שלו, ישלם תאגיד חלק יחסי של האגרה השנתית החלה עליו, השווה לסכום האגרה השנתית כשהוא מחולק ב־365 ימים ומוכפל באחד מאלה, לפי הענין: במספר הימים שממועד התחילה עד תום אותה שנת כספים, במספר הימים שמתחילת אותה שנת כספים עד מועד הסיום או במספר הימים שממועד התחילה ועד מועד הסיום.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>חל מועד התחילה של תאגיד אחרי 30 ביוני, ישלם את האגרה לאותה שנה ב־31 בינואר בשנת הכספים העוקבת; חל מועד הסיום של תאגיד, ישלם את האגרה לאותה שנת כספים תוך שלושים ימים ממועד הסיום.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>מנהל קרן ישלם לרשות, בשל כל קרן שבניהולו אגרה שנתית בסכום הקבוע <ref href="#appendix_2">בתוספת השניה</ref>, לפי הדרגה שבה הקרן מסווגת.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ו1">
              <num>(ו1)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>על מנהל קרן חוץ כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776#point_113א">בסעיף 113א לחוק השקעות משותפות</ref> שיחידותיה של קרן בניהולו מוצעות לציבור בישראל, יחולו הוראות אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_2__point_ו1__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>מנהל קרן חוץ ישלם לרשות, בשל כל קרן חוץ כאמור, אגרה שנתית בסכום הקבוע <ref href="#appendix_2">בתוספת השנייה</ref> לגבי קרן המסווגת בדרגה ג׳;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_2__point_ו1__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>על אף האמור בפסקה (1), קרן חוץ כאמור ששווי יחידותיה שנרכשו בישראל אינו עולה על הסכום הקבוע לדרגה א׳ <ref href="#appendix_2">בתוספת השנייה</ref>, תשלם את סכום האגרה הקבוע לקרן המסווגת בדרגה זו; לעניין זה, ”שווי יחידות שנרכשו בישראל“ – שווי היחידות שהוחזקו בידי בעלי יחידות שרכשו אותן בישראל נכון ליום 31 בחודש דצמבר שקדם ליום תשלום האגרה, ויראו יחידות שנרכשו באמצעות מפיץ בישראל כיחידות שנרכשו בישראל; לעניין האגרה שתשולם במועד הראשון לאחר מתן היתר הרשות להצעת יחידות של כל קרן – שווי היחידות שנרכשו לאחר מתן היתר כאמור.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>נוהלה קרן רק בחלק משנת כספים ישלם מנהל הקרן בשל אותה קרן חלק יחסי של האגרה השנתית החלה על הקרן, השווה לסכום האגרה כשהוא מחולק ב־365 ימים ומוכפל במספר הימים באותה שנת כספים שבהם הקרן בניהולו. ואולם אם הועברה קרן לניהול של מנהל קרן אחר במהלך שנת כספים, ישלם מנהל הקרן שהקרן בניהולו ביום תשלום האגרה כאמור בתקנת משנה (א) או (ח), את האגרה בעד כל התקופה בשנת הכספים שבה נוהלה הקרן.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ח">
              <num>(ח)</num>
              <content>
                <p>חל מועד התחילה של קרן אחרי 30 ביוני ישלם מנהל הקרן את האגרה השנתית בשל אותה קרן ב־31 בינואר של שנת הכספים העוקבת; חל מועד הסיום של הקרן עד 30 ביוני, ישלם מנהל הקרן את האגרה בשל אותה קרן בעד אותה שנה, ב־31 בינואר של שנת הכספים העוקבת.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ט">
              <num>(ט)</num>
              <content>
                <p>לא שולמה אגרה שנתית במועד, ייתוספו עליה הפרשי הצמדה לפי שיעור עליית המדד מן המדד האחרון שפורסם לפני מועד התשלום עד המדד האחרון שפורסם לפני המועד שבו שולמה האגרה בפועל, וכן קנס בשיעור של 1% מסכום האגרה השנתית לכל חודש של איחור או חלק ממנו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_י">
              <num>(י)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (ט), פחת משך האיחור בתשלום מחודש ימים, ייתוסף על סכום האגרה השנתית שטרם שולם קנס השווה לסכום של 1% מסכום האגרה כשהוא מחולק ב־30 ימים ומוכפל במספר ימי האיחור בתשלום.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_יא">
              <num>(יא)</num>
              <content>
                <p>שולמה אגרה שנתית בסכום העולה על סכום האגרה השנתית לאותה שנה, תחזיר הרשות את סכום האגרה ששולם ביתר בתוספת הפרשי הצמדה לפי שיעור עליית המדד מן המדד האחרון שפורסם לפני מועד התשלום עד המדד האחרון שפורסם לפני מועד ההחזר ובתוספת ריבית ממועד התשלום עד מועד ההחזר, בתוך שלושים ימים מהמועד שבו התברר כי התשלום היה ביתר.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_יב">
              <num>(יב)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (ו), מנהל קרן שבניהולו פחות מעשר קרנות, וששווי נכסיהן הכולל אינו עולה על 100,000,000 שקלים חדשים ישלם בעד כל קרן שבניהולו ששווי נכסיה אינו עולה על 10,000,000 שקלים חדשים, אגרה בגובה 70% מהסכום הקבוע <ref href="#appendix_2">בתוספת השנייה</ref>; התקשר מנהל קרן עם תאגיד מורשה, שאינו חברה השולטת במנהל הקרן או חברה בשליטת חברה כאמור, לשם ניהול תיק ההשקעות של קרנות בניהולו, יראו לעניין גובה האגרה שישלם מנהל הקרן בעדן את התאגיד כאילו היה מנהל הקרן של אותן קרנות.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>קביעת דרגה של תאגיד וקרן</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <point eId="point_3__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>דרגתו השנתית של תאגיד תיקבע בכל שנה לפי ההון העצמי בדוחותיו הכספיים לשנה הקודמת, ואילו דרגתו השנתית של תאגיד החייב בהגשת דוחות כספיים מאוחדים תיקבע לפי ההון העצמי שלו בדוחותיו הכספיים המאוחדים לשנה הקודמת; לענין תקנה זו – ”דוחות כספיים מאוחדים“ – כמשמעותם <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2010-01-25/100035331">בתקנה 5 לתקנות ניירות ערך (עריכת דוחות כספיים שנתיים), התשנ"ג–1993</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>תאגיד שהתאגד בסמוך לפני מועד התחילה ואין לו דוחות כספיים לשנה הקודמת למועד התחילה, תיקבע דרגתו לשנה שבה חל מועד התחילה, לפי ההון העצמי בדוחות הכספיים שנכללו בתשקיף שעל פיו הוצעו לראשונה ניירות ערך שלו לציבור.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>חל מועד הסיום של תאגיד במועד מוקדם למועד הגשת הדוחות הכספיים לשנה הקודמת למועד הסיום, תיקבע דרגתו לפי ההון העצמי בדוחות הכספיים האחרונים שהגיש.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>דרגתה של קרן תיקבע ב־1 ביולי של כל שנה (להלן – מועד קביעת הדרגה) לפי השווי הנקי הממוצע של נכסיה בחודשים ינואר עד יוני של אותה שנה; לענין תקנה זו, ”שווי נקי ממוצע של נכסיה“ – ממוצע השווי הנקי של נכסי הקרן בימי המסחר בחודשים האמורים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>חלו מועד התחילה של קרן ומועד קביעת דרגתה באותה שנת כספים ומועד התחילה קדם למועד קביעת הדרגה, תיקבע דרגתה לאותה שנה לפי השווי הנקי הממוצע של נכסיה ממועד התחילה עד 30 ביוני; חל מועד התחילה של קרן במועד מאוחר למועד קביעת הדרגה, תיקבע דרגתה לאותה שנה ב־1 בינואר של השנה העוקבת לפי השווי הנקי הממוצע של נכסיה ממועד התחילה ועד 31 בדצמבר של השנה שבה חל מועד התחילה; קדם מועד הסיום של קרן למועד קביעת הדרגה, תיקבע דרגתה במועד הסיום לפי השווי הנקי הממוצע של נכסיה מ־1 בינואר של השנה שבה חל מועד הסיום עד מועד הסיום.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>מנהל קרן יודיע לרשות את דרגת הקרן לא יאוחר מ־10 ימים ממועד קביעת הדרגה של הקרן; לא הודיע מנהל קרן את דרגתה במועד, תהיה הרשות רשאית לקבוע את הדרגה על פי המידע המצוי בידיה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>בתקנה זו, ”הון עצמי“ – בניכוי חלקן של הזכויות שאינן מקנות שליטה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אגרת מסחר שנתית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3א.</num>
          <list>
            <point eId="point_3א__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>בורסה תשלם לרשות בעד כל שנה אגרה שנתית בסכום של שמונה מיליון שקלים חדשים, כמפורט להלן בתקנה זו; הסכום האמור ישתנה ב־1 בינואר של כל שנה (להלן – יום העדכון) לפי שיעור שינוי המדד החדש לעומת המדד היסודי; לענין זה –</p>
                </intro>
                <point eId="point_3א__point_א__point_המדד_החדש">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”המדד החדש“ – המדד שפורסם לאחרונה לפני יום העדכון;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3א__point_א__point_המדד_היסודי">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”המדד היסודי“ – המדד שפורסם לאחרונה לפני יום העדכון הקודם.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_3א__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>האגרה לכל שנה תשולם בארבעה תשלומים של שני מיליון שקלים חדשים כל אחד, שמועדם לא יאוחר מהיום האחרון של כל אחד מן החודשים ינואר, אפריל, יולי ואוקטובר של אותה שנה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3א__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>סכום שהשתנה כאמור בתקנת משנה (א) יעוגל לסכום הקרוב שהוא מכפלה של אלף שקלים חדשים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הצמדה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <list>
            <point eId="point_4__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>ההון העצמי וסכומי האגרות, המפורטים <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref> וכן השווי הנקי הממוצע של נכסי קרן וסכומי האגרות, המפורטים <ref href="#appendix_2">בתוספת השניה</ref>, ישתנו ב־1 בינואר של כל שנה (להלן – יום העדכון), לפי שיעור שינוי המדד החדש לעומת המדד היסודי; לענין זה –</p>
                </intro>
                <point eId="point_4__point_א__point_המדד_החדש">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”המדד החדש“ – המדד שפורסם לאחרונה לפני יום העדכון;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_א__point_המדד_היסודי">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”המדד היסודי“ – המדד שפורסם לאחרונה לפני יום העדכון הקודם.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>סכומי ההון העצמי הקבועים <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref>, וסכומי השווי הנקי הממוצע של נכסי קרן הקבועים <ref href="#appendix_2">בתוספת השניה</ref>, ששונו כאמור יעוגלו לסכום הקרוב שהוא מכפלה של אלף שקלים חדשים; סכומי האגרות הקבועים <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref><ref href="#appendix_2">ובתוספת השניה</ref>, ששונו כאמור יעוגלו לסכום הקרוב שהוא מכפלה של חמישה שקלים חדשים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>יושב ראש הרשות יפרסם, בהודעה ברשומות, את הסכומים כפי שהשתנו על פי האמור בתקנה זו.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4א.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(פקעה).</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>גבייה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <content>
            <p>על גביית אגרות, הפרשי הצמדה וקנס לפי תקנות אלה תחול <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1933-12-31/2001803">פקודת המסים (גביה)</ref> כאילו היו מס כמשמעותו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1933-12-31/2001803">בפקודה האמורה</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביטול</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <content>
            <p>תקנות ניירות ערך (אגרה שנתית), התשמ"ד–1984 – בטלות.</p>
          </content>
        </point>
      </list>
      <appendix eId="appendix_ראשונה">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת ראשונה</p>
          </content>
        </title>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_1">תקנות 1</ref>, <ref href="#point_2">2(ב) ו־(ג)</ref><ref href="#point_4">ו־4</ref>)</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(הסכומים מעודכנים לשנת 2021):</wikicomment>
                <br space="preserve"></br>
                <table>
                  <tr>
                    <th>הון עצמי <br space="preserve"></br> (באלפי שקלים חדשים)</th>
                    <th>דרגה</th>
                    <th>הסכום האגרה השנתית <br space="preserve"></br> (בשקלים חדשים)</th>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>עד 43,287</td>
                    <td>א׳</td>
                    <td>39,345</td>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>מ־43,287 עד 86,575</td>
                    <td>ב׳</td>
                    <td>49,190</td>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>מ־86,575 עד 271,530</td>
                    <td>ג׳</td>
                    <td>74,780</td>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>מעל 271,530</td>
                    <td>ד׳</td>
                    <td>129,880</td>
                  </tr>
                </table>
              </p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </appendix>
      <appendix eId="appendix_שניה">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת שניה</p>
          </content>
        </title>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_1">תקנות 1</ref>, <ref href="#point_2">2(ו) ו־(יב)</ref><ref href="#point_4">ו־4</ref>)</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_שניה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <list>
              <intro>
                <p>הוראת שעה לשנת הכספים 2021 <wikicomment font-size="x-small">(הסכומים מתואמים לשנת 2018)</wikicomment>:</p>
              </intro>
              <point eId="appendix_שניה__point_none__point_none">
                <content>
                  <p>
                    <table>
                      <tr>
                        <th>שווי נקי ממוצע של נכסי קרן <br space="preserve"></br> (בשקלים חדשים)</th>
                        <th>דרגה</th>
                        <th>סכום האגרה השנתית <br space="preserve"></br> (בשקלים חדשים)</th>
                      </tr>
                      <tr>
                        <td>עד 50,000,000 <br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">(בשנת 2021, עד 49,902,000)</wikicomment></td>
                        <td>א׳</td>
                        <td>24,000 <br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">(בשנת 2021, 23,955)</wikicomment></td>
                      </tr>
                      <tr>
                        <td>מעל 50,000,000 עד 250,000,000 <br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">(בשנת 2021, מעל 49,902,000 עד 249,512,000)</wikicomment></td>
                        <td>ב׳</td>
                        <td>29,000 <br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">(בשנת 2021, 28,945)</wikicomment></td>
                      </tr>
                      <tr>
                        <td>מעל 250,000,000 <br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">(בשנת 2021, מעל 249,512,000)</wikicomment></td>
                        <td>ג׳</td>
                        <td>36,000 <br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">(בשנת 2021, 35,930)</wikicomment></td>
                      </tr>
                    </table>
                  </p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="appendix_שניה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>החל משנת הכספים 2022 <wikicomment font-size="x-small">(הסכומים מתואמים לשנת 2018)</wikicomment>:<br space="preserve"></br><table><tr><th>שווי נקי ממוצע של נכסי קרן <br space="preserve"></br> (בשקלים חדשים)</th><th>דרגה</th><th>סכום האגרה השנתית <br space="preserve"></br> (שקלים חדשים)</th></tr><tr><td>עד 50,000,000</td><td>א׳</td><td>25,000</td></tr><tr><td>מעל 50,000,000 עד 250,000,000</td><td>ב׳</td><td>30,000</td></tr><tr><td>מעל 250,000,000</td><td>ג׳</td><td>37,000</td></tr></table></p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </appendix>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="שמעון_פרס">שמעון פרס</person>
            <role refersTo="שר_האוצר">שר האוצר</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>