<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1953-09-04/148700/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1953-09-04/148700" />
          <FRBRdate date="1953-09-04" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1953-09-04/148700/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1953-09-04/148700/he@" />
          <FRBRdate date="1953-09-04" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1953-09-04/148700/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1953-09-04/148700/he@" />
          <FRBRdate date="1953-09-04" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1953-09-04" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCPerson eId="משה_שרת" href="/ontology/person/משה_שרת" showAs="משה שרת" />
        <TLCPerson eId="משה_שפירא" href="/ontology/person/משה_שפירא" showAs="משה שפירא" />
        <TLCPerson eId="יצחק_בן־צבי" href="/ontology/person/יצחק_בן־צבי" showAs="יצחק בן־צבי" />
        <TLCRole eId="שר_החוץ_|_ממלא_מקום_ראש_הממשלה" href="ontology/role/akn/שר_החוץ_|_ממלא_מקום_ראש_הממשלה" showAs="שר החוץ | ממלא מקום ראש הממשלה" />
        <TLCRole eId="שר_הדתות" href="ontology/role/akn/שר_הדתות" showAs="שר הדתות" />
        <TLCRole eId="נשיא_המדינה" href="ontology/role/akn/נשיא_המדינה" showAs="נשיא המדינה" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="8/28/2020 4:31:04 AM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>חוק שיפוט בתי דין רבניים (נישואין וגירושין), תשי"ג–1953</p>
        </content>
      </title>
      <list>
        <point eId="point_1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שיפוט בעניני נישואין וגירושין</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <content>
            <p>עניני נישואין וגירושין של יהודים בישראל אזרחי המדינה או תושביה יהיו בשיפוטם היחודי של בתי דין רבניים.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>עריכת נישואין וגירושין</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <content>
            <p>
              <תיאור>שיפוט אגב גירושין</תיאור>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_none">
          <content>
            <p>הוגשה לבית דין רבני תביעת גירושין בין יהודים, אם על ידי האשה ואם על ידי האיש, יהא לבית דין רבני שיפוט יחודי בכל ענין הכרוך בתביעת הגירושין, לרבות מזונות לאשה ולילדי הזוג.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שיפוט בעניני מזונות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <content>
            <p>הגישה אשה יהודיה לבית דין רבני תביעת מזונות, שלא אגב גירושין, נגד אישה היהודי או נגד עזבונו, לא תישמע טענת הנתבע שאין לבית דין רבני שיפוט בענין.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_4א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סמכות מבחינה בין־לאומית בתביעה לגירושין</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4א.</num>
          <list>
            <point eId="point_4א__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>בלי לגרוע מסמכויות השיפוט לפי <ref href="#point_1">סעיף 1</ref>, לבית דין רבני יהיה שיפוט ייחודי בתביעה לגירושין בין בני זוג יהודים שנישאו על פי דין תורה, בהתקיים אחת מהזיקות האלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_4א__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>מקום מושבו של הנתבע בישראל;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4א__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>שני בני הזוג הם אזרחים ישראלים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4א__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>מקום מושבו של התובע בישראל, ובלבד שהתגורר בה במשך שנה לפחות בסמוך להגשת התביעה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4א__point_א__point_4">
                  <num>(4)</num>
                  <content>
                    <p>מקום מושבו של התובע בישראל, ובלבד שמקום מושבם המשותף האחרון של בני הזוג היה בישראל;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4א__point_א__point_5">
                  <num>(5)</num>
                  <content>
                    <p>התובע הוא אזרח ישראלי ומקום מושבו בישראל;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4א__point_א__point_6">
                  <num>(6)</num>
                  <content>
                    <p>התובע הוא אזרח ישראלי והתגורר בה במשך שנה במהלך השנתיים שקדמו למועד הגשת התביעה.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>הוגשה לבית דין רבני תביעה לפי סעיף קטן (א) –</p>
                </intro>
                <point eId="point_4א__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>לא יהיה בכך כדי למנוע מבית משפט מוסמך במדינת חוץ לדון בתביעה לגירושין אזרחיים בין בני הזוג;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4א__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>הוגשה תביעה לגירושין אזרחיים בין בני הזוג לבית משפט מוסמך במדינת חוץ בטרם ניתן גט פיטורין, לא יהיה בית הדין הרבני מוסמך לדון ולהכריע בגירושין האזרחיים.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>היו בני זוג יהודים שנישאו על פי דין תורה, גרושים לפי דין של מדינת חוץ, יהיה בית הדין מוסמך לדון בתביעה לגירושין כדין תורה או בתביעה להסרת מניעה להינשא כדין תורה, אף אם התובע בלבד הוא אזרח ישראלי.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>לבית דין רבני יהיה שיפוט ייחודי בתביעה לגירושין בין בני זוג יהודים שנישאו על פי דין תורה אם התובע הוא אזרח ישראלי הנמצא בישראל במועד הגשת התביעה, ובמועד זה במקום מושבם האחרון של בני הזוג, לא ניתן לערוך גירושין על פי כל דין.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>אין בהוראות סעיף זה כדי להקנות לבית הדין הרבני סמכות שיפוט בענינים הכרוכים בגירושין.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>לענין סעיף זה, ”מקום מושב“, של אדם – המקום שבו נמצא מרכז חייו או מקום מגוריו הרגיל.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4ב">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סדרי דין בענין נתבע שהוא תושב חוץ</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4ב.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>הוגשה לבית דין רבני תביעה לפי <ref href="#point_4א">סעיף 4א</ref> כנגד נתבע שמקום מושבו אינו בישראל, וקבע בית הדין כי התקיימו תנאי הסמכות שלפי <ref href="#point_4א">אותו סעיף</ref>, יחולו הוראות אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_4ב__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>בית הדין יהיה רשאי לפסוק בתביעה רק לאחר שכתב התביעה הומצא לנתבע בצירוף הזמנה והעתק מאושר של ההחלטה בענין סמכותו של בית הדין;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>פסק בית הדין בתביעה לטובת התובע בהעדר התייצבות מטעם הנתבע, רשאי הנתבע להגיש לבית הדין בקשה לעיון חוזר בתביעה בתוך מועד שייקבע בתקנות;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>נתן בית הדין פסק דין של גירושין כנגד הנתבע והנתבע לא קיים את פסק הדין, יהיו לבית הדין הסמכויות הנתונות לו על פי כל דין לשם קיום פסק הדין, ובלבד שאם פסק הדין ניתן בהעדר התייצבות מטעם הנתבע, לא יינקטו אמצעים לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-02-05/163051">חוק בתי דין רבניים (קיום פסקי דין של גירושין), התשנ"ה–1995</ref> (בחוק זה – חוק קיום פסקי דין של גירושין), אלא לאחר שהתובע המציא לנתבע עותק מאושר של פסק הדין, הודעה על כך שהנתבע רשאי להגיש בקשה לעיון חוזר בתביעת הגירושין והתראה על נקיטת אמצעים לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-02-05/163051">חוק קיום פסקי דין של גירושין</ref>, בנוסח שנקבע בתקנות;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>המצאת מסמך אל מחוץ לישראל לפי סעיף זה תיעשה בצירוף תרגום של המסמך לשפה רשמית במקום מושבו של הנתבע, כשהוא מאושר על ידי נוטריון.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4ב1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סמכות מבחינה בין־לאומית בתביעת גט של אישה יהודייה שלא ניתן לערוך מחוץ לישראל – הוראת שעה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4ב1.</num>
          <list>
            <point eId="point_4ב1__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>
                    <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה למשך שלוש שנים מיום 1.7.2018):</wikicomment>
                    <br space="preserve"></br> בלי לגרוע מסמכויות השיפוט לפי <ref href="#point_1">סעיף 1</ref><ref href="#point_4א">וסעיף 4א</ref>, לבית דין רבני יהיה שיפוט ייחודי בתביעת גט לפי דין תורה שהגישה אישה יהודיה נגד אישה היהודי, אף אם לא מתקיימות לגביהם הזיקות המנויות <ref href="#point_4א">בסעיף 4א(א)</ref>, ובלבד שהנישואין נערכו על פי דין תורה והאישה לא קיבלה גט מנישואין אלה בבית דין מחוץ לישראל, ומתקיים אחד מאלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_4ב1__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>במקום מושבו של הנתבע או במקום מושבה של התובעת אין בית דין שניתן לערוך לפניו גט לפי דין תורה מחוץ לישראל (בחוק זה – בית דין מחוץ לישראל); לעניין זה, הגישה האישה בקשה לעריכת גט לפני בית דין מחוץ לישראל, לא תישמע טענה כי אין בית דין שיכול לערוך גט לפי דין תורה אלא אם כן קבע בית הדין שאליו הוגשה הבקשה כי אינו יכול לערוך גט לפי דין תורה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4ב1__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>האישה הגישה בקשה לעריכת גט לפי דין תורה לבית דין מחוץ לישראל והאיש לא התייצב לפני בית הדין במשך ארבעה חודשים מיום שזומן על ידי בית הדין כאמור;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4ב1__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>בית דין מחוץ לישראל קבע שהאיש ייתן גט לאשתו, ואולם על אף מאמץ סביר לאכוף את החלטת בית הדין באמצעים המשפטיים והדתיים הקיימים באותה מדינה, הגט לא ניתן במשך שישה חודשים מיום שקבע בית הדין כאמור.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_4ב1__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לתביעה המוגשת לפי פסקה (2) או (3) של סעיף קטן (א), תצורף החלטת בית הדין מחוץ לישראל בדבר התקיימות הנסיבות שבשלהן התעורר הצורך בהגשת תביעה לגט לבית הדין הרבני בישראל, אלא אם כן בנסיבות העניין יש קושי לצרף החלטה כאמור.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב1__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>לא ידון בית דין רבני בתביעה כאמור בסעיף קטן (א) אלא אם כן התקיימו תנאים אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_4ב1__point_ג__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>כתב התביעה הומצא לנתבע בישראל או שהנתבע נמצא בישראל במועד הגשת התביעה, ובלבד שכתב התביעה הומצא לו כדין;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4ב1__point_ג__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>אם בני הזוג נישאו גם על פי הדין החל במדינת חוץ – בני הזוג גרושים לפי אותו דין; ואולם אם התקיימו נסיבות מיוחדות המקשות על עריכת גירושין כאמור במדינת חוץ, די בכך שהוגשה תביעה לגירושין לבית משפט מוסמך במדינת חוץ, והתובעת פעלה בשקידה ראויה לעריכת הגירושין כאמור.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_4ב1__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>הוגשה לבית דין רבני תביעה לפי סעיף זה לא יהיה בכך כדי למנוע מבית משפט מוסמך במדינת חוץ לדון בתביעה לגירושין אזרחיים בין בני הזוג.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב1__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>נוכח בית הדין כי לא התקיימו התנאים האמורים בסעיפים קטנים (א) ו־(ב) – ימחק את התביעה לאלתר.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב1__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>אין בהוראות סעיף זה כדי להקנות לבית הדין הרבני סמכות שיפוט בעניינים הכרוכים בגירושין.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב1__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>בלי לגרוע מהוראות סעיף קטן (ו), הוגשה תביעה לפי סעיף זה, לא תהיה לבית הדין הרבני, אגב אותה תביעה, סמכות שיפוט בעניינים שנקבעו בפסק דין או בהחלטה של בית משפט מוסמך במדינת חוץ או בהסכם תקף על פי דין של מדינת חוץ או שמתנהל בעניינם הליך בבית משפט מוסמך של מדינת חוץ.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4ב2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סדרי דין בתביעה לגט לפי סעיף 4ב1 – הוראת שעה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4ב2.</num>
          <list>
            <point eId="point_4ב2__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>
                  <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה למשך שלוש שנים מיום 1.7.2018):</wikicomment>
                  <br space="preserve"></br> הוגשה לבית דין רבני תביעת גט לפי <ref href="#point_4ב1">סעיף 4ב1</ref>, והנתבע נוכח בישראל, יקבע בית הדין הרבני מועד לדיון במתן הגט בהקדם האפשרי ולא יאוחר משבוע מיום הגשת התביעה אם הנתבע נכח בישראל במועד זה או מיום המצאת התביעה לנתבע בישראל.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב2__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>החלטת בית הדין הרבני בתביעה כאמור בסעיף קטן (א) תינתן בהקדם האפשרי ולא יאוחר מ־30 ימים ממועד הדיון כאמור באותו סעיף קטן; ואולם בנסיבות חריגות ומטעמים שיירשמו, רשאי בית הדין לתת את החלטתו לא יאוחר מ־60 ימים מהמועד האמור; נשיא בית הדין הרבני הגדול רשאי להאריך את התקופה למתן החלטת בית הדין ב־30 ימים נוספים אם סבר שנסיבות העניין מצדיקות זאת.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב2__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>על אף הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-02-05/163051#point_4">סעיף 4(א)(1) ו־(2) לחוק קיום פסקי דין של גירושין</ref>, קבע בית דין רבני בפסק דין או בהחלטה (בסעיף זה – פסק דין) כי על הצדדים להתגרש והנתבע נמצא בישראל במועד מתן פסק הדין, יקבע מועד לסידור גט בהקדם האפשרי ולא יאוחר מ־14 ימים מיום מתן פסק הדין.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4ב2__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>ניתן פסק דין לגירושין ולא סודר הגט במועד שנקבע לפי סעיף קטן (ג) והנתבע נמצא בישראל, יחולו לגביו הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-02-05/163051">חוק קיום פסקי דין של גירושין</ref>, בשינויים אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_4ב2__point_ד__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>
                      <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-02-05/163051#point_3">בסעיף 3</ref>, אחרי סעיף קטן (ב) יקראו:<br space="preserve"></br>
   ”(ג)  ציווה בית דין רבני על מאסר כפייה של נתבע שמקום מושבו מחוץ לישראל, תימסר הודעה מיידית בכתב לנשיא בית הדין הרבני הגדול על מתן הצו, והוא יהיה רשאי לבטל את המאסר או לקבוע כל הוראה אחרת כפי שיראה לנכון.“;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4ב2__point_ד__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>
                        <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-02-05/163051#point_4">בסעיף 4</ref> –</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_4ב2__point_ד__point_2__point_א">
                      <num>(א)</num>
                      <content>
                        <p>בסעיף קטן (א)(1), במקום ”מ־45 ימים“ יקראו ”מ־14 ימים“ ובמקום ”45 ימים“ יקראו ”14 ימים“;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_4ב2__point_ד__point_2__point_ב">
                      <num>(ב)</num>
                      <content>
                        <p>בסעיף קטן (א2), במקום ”לא יאוחר מ־21 ימים“ יקראו ”בהקדם האפשרי ולא יאוחר משבוע“;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_4ב2__point_ד__point_2__point_ג">
                      <num>(ג)</num>
                      <content>
                        <p>בסעיף קטן (ב), אחרי ”ובהתחשב בין היתר“ יקראו ”במקום מגוריו,“;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_4ב2__point_ד__point_2__point_ד">
                      <num>(ד)</num>
                      <list>
                        <intro>
                          <p>בסעיף קטן (ג1) –</p>
                        </intro>
                        <point eId="point_4ב2__point_ד__point_2__point_ד__point_1">
                          <num>(1)</num>
                          <content>
                            <p>בפסקה (1), במקום ”90 ימים“ יקראו ”30 ימים“;</p>
                          </content>
                        </point>
                        <point eId="point_4ב2__point_ד__point_2__point_ד__point_2">
                          <num>(2)</num>
                          <content>
                            <p>בפסקה (2), במקום ”45 ימים“ יקראו ”14 ימים“;</p>
                          </content>
                        </point>
                        <point eId="point_4ב2__point_ד__point_2__point_ד__point_3">
                          <num>(3)</num>
                          <content>
                            <p>בפסקה (3), במקום ”בתוך 15 ימים“ יקראו ”בהקדם האפשרי ולא יאוחר משבוע“;</p>
                          </content>
                        </point>
                      </list>
                    </point>
                  </list>
                </point>
                <point eId="point_4ב2__point_ד__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>
                        <ref href="#point_4א">בסעיף 4א</ref> –</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_4ב2__point_ד__point_3__point_א">
                      <num>(א)</num>
                      <content>
                        <p>בסעיף קטן (ב), במקום ”21 ימים“ יקראו ”שבוע“ ובמקום ”60 ימים“ יקראו ”30 ימים“;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_4ב2__point_ד__point_3__point_ב">
                      <num>(ב)</num>
                      <content>
                        <p>בסעיף קטן (ג)(1) ו־(2), בכל מקום, במקום ”60 ימים“ יקראו ”30 ימים“.</p>
                      </content>
                    </point>
                  </list>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4ב3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>דיווח לכנסת – הוראת שעה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4ב3.</num>
          <list>
            <point eId="point_4ב3__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>
                    <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה למשך שלוש שנים מיום 1.7.2018):</wikicomment>
                    <br space="preserve"></br> מנהל בתי הדין הרבניים ידווח לוועדת החוקה חוק ומשפט של הכנסת, בחודש יוני אחת לשנה, על יישום הוראות <ref href="#point_4ב1">סעיפים 4ב1</ref><ref href="#point_4ב2">ו־4ב2</ref>; הדוח יכלול בין השאר פירוט לגבי העניינים שלהלן בשנה שקדמה למועד הדיווח:</p>
                </intro>
                <point eId="point_4ב3__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>מספר התביעות שהוגשו לפי <ref href="#point_4ב1">סעיף 4ב1</ref> (בסעיף זה – תביעות), ומתוכן מספר התביעות שבהן היתה לבית הדין הרבני סמכות לדון ומה היתה העילה לרכישת הסמכות;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4ב3__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>פירוט מדינות המושב של בעלי הדין בתביעות;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4ב3__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>מספר התביעות שהסתיימו במתן גט ופרק הזמן ממועד הגשת התביעה ועד מתן הגט;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4ב3__point_א__point_4">
                  <num>(4)</num>
                  <content>
                    <p>מספר התביעות שבהן הוטלו צווי הגבלה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-02-05/163051">חוק קיום פסקי דין של גירושין</ref> ופירוט צווי ההגבלה שהוטלו;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4ב3__point_א__point_5">
                  <num>(5)</num>
                  <content>
                    <p>מספר התביעות שבהן בני הזוג נישאו גם על פי הדין במדינת חוץ, ומתוכן מספר התביעות שבהן בני הזוג היו גרושים לפי אותו דין במועד הגשת התביעה.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_4ב3__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לדיווח כאמור בסעיף קטן (א) יצורפו, ככל הניתן ובכפוף להוראות כל דין, פסקי דין שניתנו לפי הסעיפים האמורים בשנה שקדמה למועד הדיווח, בלא ציון פרטים שמאפשרים לזהות את בעלי הדין.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4ג">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חוות דעת הלכתית בענין גט פיטורין או היתר נישואין במדינת חוץ</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4ג.</num>
          <content>
            <p>בלי לגרוע מהוראות <ref href="#point_9">סעיף 9</ref>, התקבלה בבית דין רבני פניה לקבל חוות דעת הלכתית בענין הסדרת גט פיטורין בין בני זוג יהודים הנשואים כדין תורה שאינם נתונים לשיפוטו היחודי של בית הדין, או בענין היתר נישואין, רשאי נשיא בית הדין הרבני הגדול למנות הרכב של דיין אחד או יותר לשם מתן חוות הדעת.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שיפוט בעניני חליצה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <content>
            <p>תבעה אשה מיבמה בבית דין רבני מתן חליצה, יהא לבית הדין הרבני שיפוט יחודי בענין התביעה, לרבות מזונות לאשה עד יום מתן החליצה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>כפיה למתן גט ולקבלתו</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <content>
            <p>ציווה בית דין רבני בפסק־דין סופי לכפות איש לתת גט פיטורין לאשתו או לכפות אשה לקבל גט פיטורין מאישה, רשאי בית משפט מחוזי, כתום ששים ימים מיום מתן הצו, לפי בקשת היועץ המשפטי לממשלה, לכפות במאסר לציית לצו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>כפיה למתן חליצה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <content>
            <p>ציווה בית דין רבני בפסק דין סופי לכפות איש לתת חליצה לאלמנת אחיו, רשאי בית משפט מחוזי, כתום שלושה חדשים מיום מתן הצו, לפי בקשת היועץ המשפטי לממשלה, לכפות במאסר לציית לצו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סופיות של פסק דין</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <content>
            <p>לצורך <ref href="#point_6">הסעיפים 6</ref><ref href="#point_7">ו־7</ref> יראו פסק דין כסופי כשאין עוד ערעור עליו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שיפוט על פי הסכמה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <content>
            <p>בעניני המעמד האישי של יהודים כמפורט <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1948-01-19/2069628#point_51">בסעיף 51 ל”דבר המלך במועצתו על ארץ־ישראל 1922–1947“</ref> או <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1965-02-10/147468">בפקודת הירושה</ref>, אשר בהם אין לבית דין רבני שיפוט יחודי לפי חוק זה, יהא לבית דין רבני שיפוט לאחר שכל הצדדים הנוגעים בדבר הביעו הסכמתם לכך.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תקפם של פסקי דין</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <content>
            <p>פסק דין שניתן, אחרי הקמת המדינה ולפני תחילת תקפו של חוק זה, על ידי בית דין רבני לאחר דיון במעמד בעלי הדין, ושהיה ניתן כדין אילו אותה שעה היה חוק זה בתוקף, רואים אותו כאילו ניתן כדין.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_11">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביצוע ותקנות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>11.</num>
          <content>
            <p>שר המשפטים ממונה על ביצוע חוק זה והוא רשאי, בהסכמת נשיא בית הדין הרבני הגדול ובאישור ועדת החוקה חוק ומשפט של הכנסת, להתקין תקנות לביצועו.</p>
          </content>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="משה_שרת">משה שרת</person>
            <role refersTo="שר_החוץ_|_ממלא_מקום_ראש_הממשלה">שר החוץ | ממלא מקום ראש הממשלה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="משה_שפירא">משה שפירא</person>
            <role refersTo="שר_הדתות">שר הדתות</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="יצחק_בן־צבי">יצחק בן־צבי</person>
            <role refersTo="נשיא_המדינה">נשיא המדינה</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>