<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2018-03-21/100041665/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2018-03-21/100041665" />
          <FRBRdate date="2018-03-21" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2018-03-21/100041665/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2018-03-21/100041665/he@" />
          <FRBRdate date="2018-03-21" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2018-03-21/100041665/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2018-03-21/100041665/he@" />
          <FRBRdate date="2018-03-21" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="2018-03-21" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/בעל_רישיון_לשידורים_רב־ערוציים/100041665" showAs="בעל_רישיון_לשידורים_רב־ערוציים" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/בעל_הרישיון/100041665" showAs="בעל_הרישיון" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/מישדר/100041665" showAs="מישדר" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/משדר_ערוץ_חדשות_בין־לאומי/100041665" showAs="משדר_ערוץ_חדשות_בין־לאומי" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/ספק_תכנים/100041665" showAs="ספק_תכנים" />
        <TLCTerm eId="term_6" href="/ontology/term/הערוץ/100041665" showAs="הערוץ" />
        <TLCTerm eId="term_7" href="/ontology/term/ערוץ_מראה/100041665" showAs="ערוץ_מראה" />
        <TLCTerm eId="term_8" href="/ontology/term/פרסומת/100041665" showAs="פרסומת" />
        <TLCTerm eId="term_9" href="/ontology/term/שעות_צפיית_שיא/100041665" showAs="שעות_צפיית_שיא" />
        <TLCPerson eId="יפעת_בן_חי־שגב" href="/ontology/person/יפעת_בן_חי־שגב" showAs="יפעת בן חי־שגב" />
        <TLCRole eId="יושבת_ראש_המועצה_לשידורי_כבלים_ולוויין" href="ontology/role/akn/יושבת_ראש_המועצה_לשידורי_כבלים_ולוויין" showAs="יושבת ראש המועצה לשידורי כבלים ולוויין" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="8/4/2019 8:00:55 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>כללי התקשורת (בזק ושידורים) (מרב הזיקות של בעל רישיון לשידור ערוץ חדשות בין־לאומי ודיוק, מהימנות ואיזון בשידוריו), התשע"ח–2018</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>בתוקף סמכותה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#point_6ה">סעיפים 6ה</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#point_6כ3">ו־6כ3</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095">לחוק התקשורת (בזק ושידורים), התשמ"ב–1982</ref> (להלן – החוק), קובעת המועצה לשידורי כבלים ולשידורי לוויין, כללים אלה:</p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בכללים אלה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_בעל_רישיון_לשידורים_רב־ערוציים">
              <content>
                <p>
                  <def />”בעל רישיון לשידורים רב־ערוציים“ – מי שקיבל רישיון כללי לשידורי כבלים לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#chp_ב1">פרק ב׳1 לחוק</ref>, או מי שקיבל רישיון לשידורי טלוויזיה באמצעות לוויין לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#chp_ב2">פרק ב׳2 לחוק</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_בעל_הרישיון">
              <content>
                <p>
                  <def />”בעל הרישיון“ – בעל רישיון לשידור ערוץ חדשות בין־לאומי כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#point_6כ3">בסעיף 6כ3 לחוק</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מישדר">
              <content>
                <p>
                  <def />”מישדר“ – כל תוכן משודר, לרבות שידורי רצף וקדימונים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_משדר_ערוץ_חדשות_בין־לאומי">
              <content>
                <p>
                  <def />”משדר ערוץ חדשות בין־לאומי“ – כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#point_6כ3">בסעיף 6כ3 לחוק</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ספק_תכנים">
              <content>
                <p>
                  <def />”ספק תכנים“ – מי שפעילותו העיקרית שידור של מגוון תכנים לציבור הרחב בטריטוריות שידור מסוימת, שמשודרים ביוזמתו, באמצעות ממשק הנמצא בשליטתו;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_הערוץ">
              <content>
                <p>
                  <def />”הערוץ“ – ערוץ חדשות בין־לאומי המשדר בישראל מתוקף רישיון שניתן לו לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#point_6כ3">סעיף 6כ3 לחוק</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ערוץ_מראה">
              <content>
                <p>
                  <def />”ערוץ מראה“ – ערוץ המשדר שידורי ערוץ אחר, באופן זהה לחלוטין, בלא קטיעה או עריכה, (AS IS);</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_פרסומת">
              <content>
                <p>
                  <def />”פרסומת“ – מסר שיש בו לקדם, במישרין או בעקיפין, מוצר, שירות, עסק או כל עניין מסחרי אחר, בין בתמורה ובין בלעדיה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_שעות_צפיית_שיא">
              <content>
                <p>
                  <def />”שעות צפיית שיא“ – השעות שבין 18.00 ל־23.00, שעון ישראל, בכל יום.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מרב זיקותיו של ערוץ חדשות בין־לאומי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>כדי להבטיח שמרב זיקותיו של הערוץ לא יהיו לישראל יחולו הוראות אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_2__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>הערוץ ישודר בישראל כערוץ מראה לערוץ המשדר מאותו מקור שידור למספר רב של טריטוריות שידור ריבוניות נוספות מחוץ לישראל באמצעות ספקי תכנים; על אף האמור, אם השידור בישראל, המשודר בישראל כערוץ מראה, יש בו כדי להפר הוראת דין אחרת בישראל, על הערוץ לשדר בישראל במקום אותם שידורים, קטעי מעבר קצרים או קדימונים העומדים בכל דין או שידור אחר שתאשר המועצה מראש;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>הערוץ לא ישדר בישראל שום מישדר, חי או מוקלט, בשפה העברית ושידורי הערוץ לא יכללו כלל מישדרים המלווים בכתוביות תרגום גלויות או סמויות לעברית או דיבוב לעברית או שקופיות או באנרים בעברית; אין באמור כדי לגרוע מחובתו של בעל רישיון לשידורים רב־ערוציים להתאים את שידוריו לאור הוראות לשעת חירום שקיבל מגורם מוסמך, ולפי כל דין; בלי לגרוע מהאמור, המועצה רשאית לקבוע מגבלה לכמות, היקף ואופי השידורים בערוץ, המשודרים בשפה שאיננה עברית, אם מדובר בשפה נוהגת ומקובלת בקרב מגזר מסוים בישראל, לאחר שנתנה לבעל הרישיון וצדדים מעוניינים הזדמנות להשמיע את טענותיהם בעניין;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_3">
              <num>(3)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>על אף האמור בפסקה (2), לא יראו במפורטים להלן שידור בשפה העברית העולה כדי הפרה של פסקה (2):</p>
                </intro>
                <point eId="point_2__point_3__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>שידור בעברית של סרטי תעודה או סרטים אחרים שאינם חדשות או תכניות בענייני היום שצולמו והופקו במקור בשפה העברית, והמשובצים בשידורי ערוצי המראה בטריטוריות אחרות בתרגום לשפת הטריטוריות האחרות, אם שידורם של הסרטים האמורים נעשה בהיקף של עד שעת שידור אחת ביממה, שבכל אופן לא תשודר בשעות צפיית שיא;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_2__point_3__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>בשילוב של קטעים בעברית בתכניות חדשות (NEWS) או בכתבות בשידור חי (LIVE) יכול שיהיו קטעי שידור קצרים בעברית, שאינם מהווים חלק מכריע מנושא הסיקור החדשותי, ובלבד שיתורגמו בו זמנית באמצעות מגיש הכתבה או על ידי קריין, או באמצעות קריינות (Voice over) מיד עם הישמע חלק המישדר בעברית, או מעט אחרי תחילת הישמע העברית, בשפת מקור השידור;</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_2__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>בעל הרישיון לא יכלול פרסומת שאסורה לשידור בישראל לפי כל דין, לרבות לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#point_6כד">סעיף 6כד לחוק</ref>, ולא ייכללו בשידורי הערוץ מישדרים הכוללים מבצעים, הגרלות או חלוקת פרסים המיועדים לקהל בישראל או למגזר מסוים בו; כלל הערוץ בשידוריו פרסומת אסורה רשאית המועצה לתת הוראות לערוץ בעניין, לרבות על הסרת הפרסומת משידורי בעל הרישיון;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>סברה המועצה כי שיבוצו של הערוץ על ידי בעל רישיון לשידורים רב־ערוציים באפיק מסוים, יגרום לכך שלא יתקיים התנאי ולפיו מרב הזיקות של הערוץ לא יהיו לישראל, רשאית המועצה להורות על שינוי מספר האפיק לאחר שנתנה לערוץ ולבעל הרישיון לשידורים רב־ערוציים הזדמנות להשמיע את טענותיהם.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>קביעת המועצה לגבי מרב זיקותיו של ערוץ לישראל</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <content>
            <p>המועצה, רשאית להחליט, כי חרף התקיימות התנאים המנויים <ref href="#point_2">בסעיף 2</ref>, מרב זיקותיו של הערוץ הן לישראל, מנימוקים שיירשמו, ולאחר שנתנה לבעל הרישיון הזדמנות להשמיע את טענותיו בעניין; כמו כן, המועצה רשאית לפטור באופן נקודתי את בעל הרישיון מראש מקיום תנאי מתנאי <ref href="#point_2">סעיף 2(1) עד (4) לכללים אלה</ref>, מנימוקים שיירשמו, אם השתכנעה שחרף אי־התקיימות תנאי כאמור, מדובר בזוטי דברים ומרב זיקותיו של הערוץ אינן לישראל, לאחר שנתנה לבעל הרישיון ולצדדים מעוניינים הזדמנות להשמיע את טענותיהם בעניין.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>דיוק, מהימנות ואיזון בשידורי בעל רישיון</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>כדי להבטיח כי בעל הרישיון יקיים שידורי חדשות מדויקים, מהימנים ומאוזנים ינהג בעל הרישיון לפי הוראות אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_4__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>בשידורים כאמור לא יבוטאו עמדותיהם הפרטיות של מנהליו, עובדיו ובעלי מניותיו, או של מנהלי בעל הרישיון, עובדיו ובעלי מניותיו, במישרין או בעקיפין; כמו כן יפעל בעל הרישיון להבחין באופן ברור בשידוריו בין ידיעה ובין דעה, ניתוח ופרשנות;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_2">
              <num>(2)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>נוסף על פסקה (1) יחולו גם הוראות אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_4__point_2__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>בעל הרישיון יקיים הפרדה מבנית מלאה בין פעילותו העסקית לבין פעילות מערכת התכניות שלו, כך שבין מערך התוכן של החברה ובין חטיבת השיווק והמכירות בחברה תהיה הפרדה ארגונית ותפעולית; הפרדה מבנית כאמור תיערך לרבות בין מערך החדשות לבין חטיבת השיווק והמכירות של החברה; הפרדה מבנית זו תבטיח כי יישמרו האינטרסים של מחלקת התכניות לרבות מערך החדשות ותובטח עצמאותן המקצועית של כל אחת מהמערכות, באופן שכל מערכת תוכל לקבל החלטות נקיות משיקולים זרים, הן פנים־ארגוניים והן חוץ־ארגוניים; המועצה רשאית להורות ברישיון שיוענק למשדר ערוץ חדשות בין־לאומי הוראות נוספות לעניין זה או לתת הנחיות לבעל הרישיון לעניין זה, לפי שיקול דעתה, וכדי להבטיח את עצמאות מערכות בעל הרישיון;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_2__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>בעל הרישיון ישמור על הפרדה מלאה בין בעלי המניות לבין מחלקת התכניות של הערוץ ועל הפרדה כאמור בין בעלי המניות לבין מערך החדשות שלו; בעלי המניות לא ישפיעו ולא ינסו להשפיע, במישרין או בעקיפין, על התכנים המשודרים בערוץ, אופן עריכתם, שיבוצם וכיוצא באלה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_2__point_ג">
                  <num>(ג)</num>
                  <content>
                    <p>בעל שליטה או בעל עניין בבעל הרישיון לא ישמש בתפקיד במערכת התוכן של הערוץ, לרבות בתפקיד עורך ראשי או עורך ראשי ומנהל מערך החדשות (להלן בפסקה זו – ”עורך החדשות“); העורך הראשי של בעל הרישיון ועורך החדשות או מנהל התכניות של הערוץ, לא יהיו בעלי עניין בבעל הרישיון או בבעל שליטה בבעל הרישיון;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_2__point_ד">
                  <num>(ד)</num>
                  <content>
                    <p>נוסף על האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#point_6כ2">בסעיף 6כ2(ד)(1)(ג) לחוק</ref>, מנהלו הכללי של בעל הרישיון, עורך בו, בעל עניין או בעל שליטה בבעל הרישיון, לא יהיו גוף מן הגופים המפורטים <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#point_6כ2">בסעיף האמור</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_2__point_ה">
                  <num>(ה)</num>
                  <content>
                    <p>מי שבעל הרישיון, בעל עניין בו או בעל שליטה בו מעסיק בפעילות עסקית, בין בשכר ובין שלא בשכר, לא יועסק בדרך כלשהי במערכת הערוץ;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_2__point_ו">
                  <num>(ו)</num>
                  <content>
                    <p>בעל הרישיון לא יקדם בשידוריו אינטרסים מסחריים או אחרים של מנהליו או של בעלי עניין בו;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_2__point_ז">
                  <num>(ז)</num>
                  <content>
                    <p>בעל הרישיון לא ישתמש בשידורים לצורך קידום, במישרין או בעקיפין של עניינים עסקיים־מסחריים, אישיים או ציבוריים של אדם, לרבות בעל שליטה, בעל עניין או נושא משרה או עובד בבעל הרישיון, בתמורה או שלא בתמורה, אלא אם כן מדובר בתוצאה נלווית ההכרחית לשידור שלא מתוך מטרה לגרום לקידום כאמור, או אם הותרו לפי כל דין או תנאי הרישיון; אין באמור כדי למנוע שידור פרסומת שאינה אסורה ושאין בה כדי לפגוע בדיוק, במהימנות ובאיזון בשידורי בעל הרישיון לשידור ערוץ חדשות בין־לאומי; בפסקה זו ”תמורה“ – לרבות בשווי כסף או טובת הנאה, ולרבות שניתנה למי מבעלי השליטה, העניין, או נושאי המשרה בבעל הרישיון;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_2__point_ח">
                  <num>(ח)</num>
                  <content>
                    <p>בעל רישיון לא יעשה שימוש לרעה במעמדו ובפעילותו לפי רישיונו, לרבות בכוחו לשדר או להימנע מלשדר;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_2__point_ט">
                  <num>(ט)</num>
                  <content>
                    <p>בעל רישיון יגיש דיווחים למועצה לפי האמור ברישיון שיוענק לו מכוח <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-08-09/171095#point_6כ3">סעיף 6כ3 לחוק</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_2__point_י">
                  <num>(י)</num>
                  <content>
                    <p>בעל רישיון לשידור ערוץ חדשות בין־לאומי יפעל לפי קוד אתי מקצועי המחייב את עובדיו ומנהליו; המועצה תאשר מראש את הקוד האתי, וכל שינוי בו, והם יהוו חלק בלתי נפרד מהרישיון; הקוד האתי יכלול מחויבות למהימנות ואיזון בשידורים וחובת גילוי נאות והעדר ניגוד עניינים לגבי תוכן סיקור, שתחול על עובדי ומנהלי בעל רישיון לשידור ערוץ חדשות בין־לאומי, השותפים להחלטות או ביצוע בנוגע לאותו סיקור ושהם בעלי אינטרס אישי או מסחרי בסיקור, או של בעל עניין או בעל שליטה בבעל הרישיון, שהם בעלי אינטרס אישי או מסחרי בו.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="יפעת_בן_חי־שגב">יפעת בן חי־שגב</person>
            <role refersTo="יושבת_ראש_המועצה_לשידורי_כבלים_ולוויין">יושבת ראש המועצה לשידורי כבלים ולוויין</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>