<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1945-09-04/2001859/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1945-09-04/2001859" />
          <FRBRdate date="1945-09-04" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1945-09-04/2001859/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1945-09-04/2001859/he@" />
          <FRBRdate date="1945-09-04" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1945-09-04/2001859/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1945-09-04/2001859/he@" />
          <FRBRdate date="1945-09-04" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1945-09-04" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCPerson eId="ג׳._ו._ו._שאו" href="/ontology/person/ג׳._ו._ו._שאו" showAs="ג׳. ו. ו. שאו" />
        <TLCRole eId="מנהל_ענייני_הממשלה" href="ontology/role/akn/מנהל_ענייני_הממשלה" showAs="מנהל ענייני הממשלה" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <proprietary wikiversion="12/3/2020 1:34:36 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>פקודת הרשויות המקומיות (מס עסקים), 1945</p>
        </content>
      </title>
      <subtitle eId="eId">
        <num></num>
        <content>
          <p>פקודה הבאה לתקן ולאחד את החוק המייפה את כוחן של הרשויות המקומיות להרים מס עסקים.</p>
        </content>
      </subtitle>
      <preamble eId="eId">
        <p>חוק יוחק בידי הנציב העליון לפלשתינה (א"י), בעצתו של הוועד המייעץ לאמור:–

<מפריד /><wikicomment font-size="x-small">מכוח האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1948-05-21/2002291#point_14">בסעיף 14 לפקודת סדרי השלטון והמשפט, תש"ח–1948</ref>, כל סמכות שהיתה נתונה בידי הנציב העליון תהא נתונה לממשלה. פורסמה הודעה על הענקת סמכויות הנציב העליון לשר הפנים (י"פ תשי"א, 1367). מכוח האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1948-05-21/2002291#point_11">בסעיף 11 לפקודת סדרי השלטון והמשפט, תש"ח–1948</ref> – לפיו החוק הקיים בארץ־ישראל נשאר בתקפו, בשינויים הנובעים מתוך הקמת המדינה ורשויותיה – מקום בו נאמר ”מושל המחוז“ ייקרא מעתה ”הממונה על המחוז“. לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/http_fs_knesset_gov_il_0_law_0_lsr_312686_pdf#point_2">סעיף 2 לפקודת המטבע, תש"ח–1948</ref>, כל מקום בו נאמר ”פונט“ הכוונה היא ללירה ישראלית. לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1949-02-17/147941#point_13">סעיף 13 לחוק המעבר, תש"ט–1949</ref>, כל מקום בו נאמר בחוק ”עתון רשמי“ ייקרא מעתה ”רשומות“.</wikicomment></p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שם קצר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <content>
            <p>פקודה זו תיקרא <wikicomment font-size="x-small">"</wikicomment>פקודת הרשויות המקומיות (מס עסקים), 1945<wikicomment font-size="x-small">"</wikicomment>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פירוש</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <content>
            <p>בפקודה זו, הביטוי ”רשות מקומית“ פירושו מועצה עירונית, בגדר מובנה של <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/פקודת_העיריות">פקודת העיריות, 1934</ref>, או מועצה מקומית, בגדר מובנה של <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1941-12-18/2001788">פקודת המועצות המקומיות, 1941</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>כוחה של רשות מקומית להרים מס עסקים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <point eId="point_3__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>רשות מקומית רשאית, בחוק עזר, להטיל על כל אדם העוסק בתחומה במלאכה או בעסק מן המפורטים בחוק העזר, בין שניהולם בתחום הרשות המקומית ובין שהוא במקום אחר, מס שייקרא בעיריה ”מס עסקים עירוני“ ובמועצה מקומית ”מס עסקים מקומי“, בשיעור שייקבע בחוק העזר ושלא יעלה על עשרים אלף שקלים לשנה <wikicomment font-size="x-small">(מתואם לשנת 1981)</wikicomment> לכל מקום שבו האדם עוסק במלאכה או בעסק האמורים, בלי שמציאותם של מלאכה או עסק של אותו אדם במקום אחר, בין בתחום הרשות המקומית ובין מחוצה לה, תשפיע על קביעת שיעור מס העסקים במקום הנדון, והוא, אף אם המקום הנדון משמש לניהול המלאכה או העסק במקום האחר; והמס ייקבע לפי ממדי העסק והמלאכה באותו מקום בלבד, לפי מבחני הדירוג שנקבעו מכוח סעיף קטן (2).</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_2">
              <num>(2)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>כל חוקי־עזר, שיותקנו לפי הכוחות אשר הוענקו בסעיף זה, יכולים –</p>
                </intro>
                <point eId="point_3__point_2__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>מתוך כפיפות למכסימום של עשרים אלף שקלים לשנה <wikicomment font-size="x-small">(מתואם לשנת 1981)</wikicomment> הנזכר בסעיף־קטן (1) – להטיל סכומי־מס שונים על מלאכות או עסקים שונים, הנקובים בחוקי־העזר, או על סוגים או תיאורים שונים של מלאכות או עסקים, הנקובים כך, ובלי לפגוע בכללות הוראותיו הקודמות של סעיף־קטן זה, יכולים הם להטיל כל אותם סכומי־מס שונים בסולם מודרג, לפי המבחנים הבאים, כולם או מקצתם: היקף המלאכה או העסק, לרבות המחזור, וכן מספר המועסקים, תצרוכת החשמל, משקל המכונות או ההספק שלהן, השטח, ומבחנים אחרים שיש בהם כדי להצביע על ממדי המלאכה או העסק – הכל לפי שייקבע בחוק העזר לגבי מלאכה או עסק פלונים.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3__point_2__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>לקבוע שהמס ישולם במלואו באותו תאריך, שיהיה עשוי להינקב בחוק־העזר, או באותם שיעורים ובאותם תאריכים, שיהיו עשויים להינקב כך.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_3__point_2א">
              <num>(2א)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בסעיף קטן (1) לא יוטל מס עסקים לגבי מלאכה או עסק שאין להם בתחום הרשות המקומית מקום כגון בית מלאכה, בית חרושת, משרד, חנות, מחסן, מיתקן, תחנה להעלאת נוסעים, או מקום כיוצא באלה; אך לא יהיא בהוראה זו כדי למנוע הטלת מס עסקים לגבי עבודות קבלניות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_2ב">
              <num>(2ב)</num>
              <list>
                <point eId="point_3__point_2ב__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>בסעיף קטן זה, ”מדד“ – מדד המחירים לצרכן שפרסמה הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3__point_2ב__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>עלה המדד שפורסם בחודש ינואר של שנה פלונית (להלן – המדד החדש) לעומת המדד שפורסם בחודש ינואר 1981 (להלן – המדד היסודי), יוגדל ב־1 באפריל של אותה שנה סכום המס המירבי, האמור בסעיפים קטנים (1) ו־(2) לפי שיעור עליית המדד החדש לעומת המדד היסודי; סכום מוגדל כאמור יעוגל כלפי מטה למאת השקלים הקרובים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3__point_2ב__point_ג">
                  <num>(ג)</num>
                  <content>
                    <p>המנהל הכללי של משרד הפנים יפרסם ברשומות את סכום המס המירבי כפי שהוא הוגדל עקב עליית המדד.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_3__point_2ג">
              <num>(2ג)</num>
              <list>
                <point eId="point_3__point_2ג__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>על אף האמור בסעיפים קטנים (1) עד (2ב) ובחוקי עזר של הרשויות המקומיות, אם בסיס תשלום המס לפי חוק העזר (להלן – הבסיס) הוא אחד מאלה, המפורטים להלן, לא יחוייב אדם בשל כל מקום שבו הוא עוסק במלאכה או בעסק בסכום מס העולה על שיעורים אלה:</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_3__point_2ג__point_א__point_1">
                      <num>(1)</num>
                      <content>
                        <p>אם הבסיס הוא סכום המחזור השנתי של העסק – 0.6% מסכום המחזור;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_3__point_2ג__point_א__point_2">
                      <num>(2)</num>
                      <content>
                        <p>אם הבסיס הוא שכר העבודה הכולל ששילם העוסק – 1% מהשכר;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_3__point_2ג__point_א__point_3">
                      <num>(3)</num>
                      <content>
                        <p>אם הבסיס הוא מספר המועסקים – 2% מהשכר הממוצע השנתי של השכירים במשק, בשל כל מועסק.</p>
                      </content>
                    </point>
                  </list>
                </point>
                <point eId="point_3__point_2ג__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>בסעיף קטן זה, ”השכר הממוצע השנתי של השכירים במשק“ – השכר הממוצע למשרת שכיר בשלושת החדשים האחרונים שלגביהם היו נתונים בידי הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה ב־1 בינואר שלפני שנת הכספים שלגביה הוטל החיוב במס, בעיגול לשקל הקרוב, כפול 4.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_3__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>שר הפנים רשאי להתקין תקנות משלימות לביצוע סעיף זה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>בקשה לבית דין למס עסקים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3א.</num>
          <list>
            <point eId="point_3א__point_1">
              <num>(1)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>רשות מקומית המטילה מס עסקים תקים בית דין למס עסקים שידון ויחליט בבקשות אדם אשר –</p>
                </intro>
                <point eId="point_3א__point_1__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>נמסרה לו הודעה הדורשת ממנו לשלם כל מס עסקים עירוני או מס עסקים מקומי לפי כל חוקי עזר שהותקנו על פי פקודה זו, וכן</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3א__point_1__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>מבקש בכתב, תוך ארבעה עשר יום ממסירת הודעה כזאת, מבית הדין למס עסקים האמור לבטל או לשנות אותה הודעה מתוך כל אחד מן הטעמים הבאים:–</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_3א__point_1__point_ב__point_1">
                      <num>(1)</num>
                      <content>
                        <p>שאין עליו לשלם שום מס, או שעליו לשלם סכום מס שונה מזה שנדרש לשלמו, או</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_3א__point_1__point_ב__point_2">
                      <num>(2)</num>
                      <content>
                        <p>שנדרש לשלם מס בגין מלאכה או עסק שאינם המלאכה או העסק שהוא עוסק בהם, או</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_3א__point_1__point_ב__point_3">
                      <num>(3)</num>
                      <content>
                        <p>שהוא נפגע באופן אחר ע"י הדרישה שנדרשה ממנו לשלם את המס.</p>
                      </content>
                    </point>
                  </list>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_3א__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>הובאו לפני בית הדין במהלך הדיון בבקשה לפי סעיף זה ראיות שלא היו בתחום ידיעתה של הרשות המקומית שעה שנקבע שיעור המס שבהודעה בדבר תשלום המס, רשאי בית הדין, לפי בקשת הרשות המקומית או נציגה, להגדיל את שיעור המס, אם חומר הראיות האמור מצדיק זאת.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3ב">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הרכב בית הדין למס עסקים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3ב.</num>
          <list>
            <point eId="point_3ב__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>בית דין למס עסקים יורכב משלושה חברים, שניים מהם יתמנו ע"י הרשות המקומית ואחד ע"י הממונה על המחוז.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ב__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>ראש מועצת העיריה או נשיא המועצה המקומית המקיימים בית דין למס עסקים כזה, הכל לפי הענין, ימנו אחד מחברי בית הדין למס עסקים להיות יושב ראש שלו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ב__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>לחברי בית הדין למס עסקים שנתמנו לפי סעיף קטן (1) ישולם שכר מקופת הרשות המקומית, כפי שייקבע ע"י הרשות המקומית באישורו של הממונה על המחוז, או אם הרשות המקומית אינה קובעת כל שכר, כפי שייקבע ע"י הממונה על המחוז.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ב__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>כל אדם החפץ לפנות בבקשה לבית דין למס עסקים ישלם אותה אגרה ויפקיד אותו סכום על חשבון הוצאות בקשר לבקשתו, כפי שייקבע על ידי הרשות המקומית, באישורו של הממונה על המחוז.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ב__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>כל הבקשות שהובאו לפני בית דין למס עסקים לפי הוראות פקודה זו, יוכרע בהן ברוב דעות חברי בית הדין:<br space="preserve"></br>בתנאי שבית הדין למס עסקים ייחשב למורכב כראוי אם, בשעת שמיעת כל בקשה בכל ישיבה שלו, נוכחים היושב ראש וחבר אחד אחר שלו, ואילו במקרה של חילוקי דעות בין היושב ראש והחבר האחר האמור, יישמע הענין מחדש בפני בית הדין כשהוא מורכב משלושה חברים כאמור לעיל.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ב__point_6">
              <num>(6)</num>
              <content>
                <p>בית הדין למס עסקים ישמע כל מבקש שבקשתו הוגשה בהתאם <ref href="#point_3א">לסעיף 3א</ref> ושבגינה שולמו כל אגרה או פקדון הקבועים בסעיף <wikicomment font-size="x-small">קטן</wikicomment> (4) של סעיף זה, ואשר מבקש שמיעה, וכן כל אדם אחר מטעם מבקש כזה, וכן, בין אם אותו מבקש, מבקש שמיעה, ובין אם לא, הרשות המקומית או נציגה יהיו רשאים להשמיע את דבריהם, ובית הדין למס עסקים רשאי לשמוע אותם עדים ולדרוש הצגת אותם מסמכים, כפי שימצא לנחוץ.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ב__point_7">
              <num>(7)</num>
              <content>
                <p>בית הדין למס עסקים יתן נימוקים להחלטתו, ויושב ראש בית הדין יודיע עליה בכתב לרשות המקומית ולכל מבקש.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3בא">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ערעור לבית המשפט המחוזי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3בא.</num>
          <list>
            <point eId="point_3בא__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>בעל דין הרואה את עצמו נפגע על ידי החלטת בית הדין, זכאי לערער עליה לפני בית המשפט המחוזי שבתחום שיפוטו נמצא תחום הרשות המקומית.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3בא__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>ערעורו של מי שהיה מבקש בבית הדין לא יישמע אלא אם הוכיח המערער כי לפני הגשת הערעור שילם לפחות מחצית השיעור של מס העסקים המגיע ממנו אותה שעה, לפי החלטת בית הדין, או את שיעור מס העסקים שנתחייב בו בתאריך המקביל בשנת הכספים הקודמת, אם נתחייב, הכל לפי הסכום הקטן יותר.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3בא__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>הערעור יוגש תוך שלושים יום מיום שנמסרה למערער ההודעה על ההחלטה, אלא שמותר להגיש ערעור גם לפני מסירת ההודעה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3בא__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>משהודיעו לבית הדין למס עסקים על הערעור, יעביר יושב ראש בית הדין לבית המשפט כל חומר שהשתמש בו בית הדין בקשר לנושא הערעור.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3בא__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>הערעור יוגש ויתברר בצורת בקשה בדרך המרצה כאמור <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1984-08-12/100016713">בתקנות הפרוצידורה האזרחית, 1938</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3בא__point_6">
              <num>(6)</num>
              <content>
                <p>בית המשפט הדן בערעור יהיה של שופט יחיד.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3ג">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חובת תשלום מס כל עוד בקשה תלויה ועומדת</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3ג.</num>
          <list>
            <point eId="point_3ג__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>כל אדם החייב לשלם כל מס שהוטל לפי כל חוק עזר שהותקן עפ"י פקודה זו, חייב לשלם את סכום המס בתאריך בו חל זמן פרעונו, אף אם הגיש בקשה לבית הדין למס עסקים לפי <ref href="#point_3א">סעיף 3א</ref> וטרם הוכרע בבקשתו באותו תאריך:<br space="preserve"></br>בתנאי כי, מקום שניתנה החלטה ע"י בית הדין למס עסקים שאין עליו לשלם שום מס, או שעליו לשלם סכום מס שונה מהסכום ששולם ע"י אותו אדם, הסכום ששולם על ידו, או ההפרש, אם ישנו הפרש כזה, הכל לפי הענין, יוחזר – אם שולם יותר מדי על ידו, או – אם שולם פחות מדי על ידו – יהיה ניתן לתשלום ולגבייה כאילו היה פיגור מס.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ג__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>רואים בקשה כאילו טרם הוכרע בה, כל עוד לא עברה תקופת הערעור לפי <ref href="#point_3ב1">סעיף 3בא</ref>, ואם הוגש ערעור כאמור – כל עוד לא ניתן בו פסק דין סופי.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ג__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>פסק דין סופי בערעור כאמור דינו, לענין תשלום ההפרש במס, כדין החלטה סופית של בית הדין למס עסקים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3ד">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חוקי־עזר המתייחסים לבקשות למועצה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3ד.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>מקום שהוקם ע"י איזו רשות מקומית בית דין למס עסקים לפי הוראות <ref href="#point_3א">סעיף 3א</ref>, באישורו של הממונה על המחוז, תפורסם הודעה על כך ברשומות ע"י אותה רשות מקומית, ומפרסום הודעה כזו, לא יהיה מותר לאותה רשות מקומית להתקין כל חוקי עזר המתקינים הוראות בדבר ערעורים נגד כל החלטה של אותה רשות מקומית בגין, או ביחס אל, מס עסקים עירוני או מס עסקים מקומי, או בדבר בקשות בקשר לכל החלטה כזו, או בדבר עיון מחדש בה, וכל חוקי עזר כאלה שהותקנו ע"י אותה רשות מקומית לפני תאריך הפרסום של הודעה כזו ובעלי תוקף סמוך לפני תאריך זה, תקפם יחדל למן תאריך זה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_3ד__point_none">
              <list>
                <intro>
                  <p>בתנאי כי –</p>
                </intro>
                <point eId="point_3ד__point_none__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>מקום שלפני תאריך הפרסום של הודעה כזו, כאמור לעיל, איזה אדם פנה לרשות המקומית בבקשה להחלטה בגין התחייבותו לשלם כל מס עסקים עירוני או מס עסקים מקומי בהתאם לכל חוקי עזר שהותקנו ע"י הרשות המקומית עפ"י פקודה זו, תעיין הרשות המקומית בדבר ותתן החלטה בבקשה כזו; וכן</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3ד__point_none__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>הוראות סעיף זה לא תחולנה על כל חוק עזר המתקין על דבר הפחתת מס, או ויתור עליו, ע"י רשות מקומית מחמת ענין של כל אדם החייב לשלם כל מס המוטל ע"י אותה רשות מקומית.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הנחה או ויתור</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <content>
            <p>רשות מקומית רשאית להפחית את סכום המס או לוותר עליו, בשים לב למצבו החמרי של החייב בו, או בגלל סיבה אחרת שתאושר על ידי שר הפנים.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>גביית מס</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <content>
            <p>הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/פקודת_העיריות">פקודת העיריות, 1934</ref>, בדבר גביית ארנוניות, שהטילה אותן מועצת עירייה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/פקודת_העיריות">הפקודה ההיא</ref>, וכן בדבר הטלת קנס פיגורים, משלוח הודעות ומסירת מסמכים, תחולנה בשינויים המתאימים על גביית מס כל־שהוא, שתטיל אותו רשות מקומית לפי הפקודה הזאת, ולצורך הטלתן של ההוראות ההן על גביית מס כל־שהוא, שתטיל אותו כך מועצה מקומית, יהיו רואים את כוחותיו של ראש העירייה – לפי ההוראות הנ"ל – כאילו הם מסורים לנשיא המועצה המקומית.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הפקעה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <content>
            <p>פקודת הרשויות המקומיות (מס עסקים), 1944, מופקעת בזה.</p>
          </content>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="ג׳._ו._ו._שאו">ג׳. ו. ו. שאו</person>
            <role refersTo="מנהל_ענייני_הממשלה">מנהל ענייני הממשלה</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>