<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2011-08-21/100036515/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2011-08-21/100036515" />
          <FRBRdate date="2011-08-21" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2011-08-21/100036515/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2011-08-21/100036515/he@" />
          <FRBRdate date="2011-08-21" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2011-08-21/100036515/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2011-08-21/100036515/he@" />
          <FRBRdate date="2011-08-21" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="2011-08-21" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCPerson eId="אליהו_ישי" href="/ontology/person/אליהו_ישי" showAs="אליהו ישי" />
        <TLCRole eId="שר_הפנים" href="ontology/role/akn/שר_הפנים" showAs="שר הפנים" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="12/30/2020 6:35:53 AM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>תקנות הכללת אמצעי זיהוי ביומטריים ונתוני זיהוי ביומטריים במסמכי זיהוי ובמאגר מידע, התשע"א–2011</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>בתוקף סמכותי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_4">סעיפים 4(א)</ref>, <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_10">10(ד)</ref>, <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_14">14</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_35">ו־35(א)</ref>, <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512">לחוק הכללת אמצעי זיהוי ביומטריים ונתוני זיהוי ביומטריים במסמכי זיהוי ובמאגר מידע, התש"ע–2009</ref> (להלן – החוק), ובאישור ועדת השרים ליישומים ביומטריים וועדת הכנסת המשותפת, אני מתקין תקנות אלה:</p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>וידוא ואימות זהות לצורך הנפקת מסמך זיהוי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <point eId="point_1__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>תושב הפונה לקבלת מסמך זיהוי יציג תחילה תעודת זהות, ובהעדרה, תעודה רשמית אחרת המזהה אותו או מסמכים מזהים אחרים לצורך וידוא ואימות זהותו, לפי שיקול דעת של עובד רשות האוכלוסין, ההגירה ומעברי הגבול (להלן – רשות האוכלוסין), שהוכשר בהתאם להוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512">החוק</ref> ושהשר הסמיך לכך (להלן – עובד רשות האוכלוסין) ובהתאם להנחיות של ראש רשות האוכלוסין לעניין זה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>לאחר אימות הנתונים שבמסמך הזיהוי מול מרשם האוכלוסין, עובד רשות האוכלוסין ישאל את התושב סדרת שאלות מזהות המקיימות את התנאים האלה (להלן – הליך תשאול):</p>
                </intro>
                <point eId="point_1__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>מערכת ממוכנת בחרה בהן באופן אקראי, מתוך מאגר שאלות;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>הן מבוססות על מידע הקיים במרשם האוכלוסין או על מידע שיתקבל מגוף ציבורי כהגדרתו בפסקה (1) להגדרה ”גוף ציבורי“ <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1981-03-11/147337#point_23">שבסעיף 23 לחוק הגנת הפרטיות</ref>, לפי הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1981-03-11/147337#point_23ג">סעיף 23ג לחוק הגנת הפרטיות</ref>, ובלבד שלא יבוקש מידע רגיש לגבי תושב; בפסקה זו, ”מידע רגיש“ – לרבות מידע בדבר מצבו הבריאותי, מצבו הכלכלי, דעותיו ואמונתו של אדם.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>אם נמצאה התאמה מספקת בין התשובות שנתן התושב לבין המידע המצוי במערכת המחשב, ייטול עובד רשות האוכלוסין אמצעי זיהוי ביומטריים מהתושב.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>במקרה שלא התקבלה התאמה מספקת כאמור, יועבר המשך הליך הבדיקה לידי בעל תפקיד נוסף, שהוכשר לכך (להלן – פקיד קו שני).</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>פקיד קו שני ישאל סדרה נוספת של שאלות מזהות, ובכלל זה חזרה על שאלות שנשאלו למקרה של אי־התאמה מטעמים טכניים בלבד.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>ככל שלאחר סדרת השאלות הנוספות, לא התקבלה התאמה מספקת בין התשובות שנתן התושב לבין המידע המצוי במערכות המחשב, רשאי פקיד קו שני להפסיק את הליך הבדיקה ולדרוש מהתושב להביא מסמך או אמצעי זיהוי נוסף, באופן האמור בתקנת משנה (א).</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>לא יינטלו אמצעי זיהוי ביומטרי מתושב ולא יונפק מסמך זיהוי ביומטרי אלא לאחר השלמת הליך וידוא ואימות זהות התושב.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_1א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>נטילת אמצעי זיהוי ביומטריים לצורך הנפקת מסמך זיהוי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1א.</num>
          <content>
            <p>נטילת אמצעי זיהוי ביומטריים מכל תושב הפונה לקבלת מסמך זיהוי, והפקת נתוני זיהוי ביומטריים לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_3">סעיף 3 לחוק</ref> וכן נטילה, הפקה והשוואה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_6">סעיף 6(א)(1) לחוק</ref>, בידי עובד משרד הפנים שהוסמך לכך, ייעשו בכל לשכות רשות האוכלוסין וכן במקומות נוספים, שיורה ראש רשות האוכלוסין או מי שהוא הסמיכו לכך, שבהם תוכל רשות האוכלוסין לאפשר את השירות באמצעות עובדיה לקבוצות תושבים מסוימות הנמצאות במקומות כאמור; פעולות כאמור ייעשו תוך שמירה על כללים הנוגעים לאבטחת מידע ושמירה על הפרטיות הנהוגים בלשכות רשות האוכלוסין.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הוראות מיוחדות לעניין הליך וידוא ואימות לקטין ולאדם שמונה לו אפורטופוס</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <point eId="point_2__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור <ref href="#point_1">בתקנה 1</ref>, במקרה שבו התושב המבקש מסמך זיהוי ביומטרי הוא קטין שטרם מלאו לו 14 שנים או אדם שמונה לו אפוטרופוס, לא יתקיים הליך תשאול לגבי הקטין או האדם כאמור; עובד רשות האוכלוסין ייטול אמצעי זיהוי ביומטריים מהמבקש לאחר שנציגו הזדהה כנדרש לפניו, הציג ראיה בדבר היותו נציגו כאמור ועבר הליך תשאול כמשמעו <ref href="#point_1">בתקנה 1(ב)</ref> ובלבד שעובד רשות האוכלוסין שוכנע בדבר זהות המבקש וזהות הנציג; במקרה שבו לא ניתן לערוך לנציג הליך תשאול המבוסס על מידע הקיים לגביו, ייערך לנציג הליך תשאול המבוסס על מידע הקיים לגבי המבקש והנציג ישיב במקומו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_א1">
              <num>(א1)</num>
              <content>
                <p>במקרה שבו מחזיק נציגו של הקטין או האדם שמונה לו אפוטרופוס מסמך זיהוי ובו אמצעים או נתונים ביומטריים, ונמצאה התאמה בין אמצעי הזיהוי הביומטריים שניטלו ממנו לבין האמצעים או הנתונים הביומטריים שבמסמך הזיהוי, לא יידרש הליך תשאול אלא אם כן הורה ראש הרשות האוכלוסין כי נדרש הליך תשאול.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>במקרה של קטין אשר מלאו לו 14 שנה, ישיב הוא בעצמו על שאלות התשאול, אלא אם כן ביקשו הוא או נציגו כי הנציג ישיב במקומו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>בתקנה זו, ”נציג“ של אדם – כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1962-08-17/147488#point_80">בסעיף 80 לחוק הכשרות המשפטית והאפוטרופסות, התשכ"ב–1962</ref>.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חריג להליך וידוא ואימות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <point eId="point_3__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור <ref href="#point_1">בתקנה 1(ב)</ref>, רשאי עובד רשות האוכלוסין ליטול אמצעי זיהוי ביומטריים מתושב אף בלא שאילת שאלות מזהות, אם התושב נמנה עם סוגי קבוצות התושבים המפורטים <ref href="#appendix_1">בתוספת</ref>, ובהתקיים דרישות הזיהוי הנוסף המפורטות <ref href="#appendix_1">שם</ref>.<br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה לחמש שנים מיוני 2017):</wikicomment> על אף האמור <ref href="#point_1">בתקנה 1(ב)</ref>, רשאי עובד רשות האוכלוסין ליטול אמצעי זיהוי ביומטריים מתושב אף בלא שאילת שאלות מזהות, אם התושב נמנה עם סוגי קבוצות התושבים המפורטים <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref>, ובהתקיים דרישות הזיהוי הנוסף המפורטות <ref href="#appendix_1">שם</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>ראש רשות האוכלוסין רשאי לקבוע דרישות נוספות לזיהוי במקרה חריג מסוים בהחלטה מנומקת בכתב.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מידע לתושבים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3א.</num>
          <list>
            <point eId="point_3א__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>
                  <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה לחמש שנים מיוני 2017):</wikicomment>
                  <br space="preserve"></br> משרד הפנים יקיים מערך הסברה שמטרתו יידוע התושב כי העברת תמונות טביעות האצבעות ונתוני הזיהוי הביומטריים שהופקו מהן לצורך הכללתם במאגר הביומטרי איננה חובה ומותנית במתן הסכמתו; ההסברה תכלול, בין השאר, הקרנת סרטוני הדרכה והצבת שילוט ועלוני הסבר שיהיו זמינים באופן קבוע, בשפה פשוטה ובהירה ובמקום נגיש ונראה לעין בלשכות רשות האוכלוסין, פרסום באתר האינטרנט במקום בולט, באמצעי תקשורת מרכזיים ובדרכי פרסום אחרות; מערך ההסברה ייתן מענה לדוברי השפות עברית, ערבית, רוסית, אמהרית, אנגלית וצרפתית.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3א__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>ההסברה תכלול הסבר כתוב ובו יפורט, בין השאר, מהו המאגר הביומטרי ומהם אמצעי זיהוי ביומטריים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3ב">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הסכמה לשמירת תמונות טביעות האצבע במאגר הביומטרי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3ב.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה לחמש שנים מיוני 2017):</wikicomment>
              <br space="preserve"></br>תושב בגיר המסכים להכללת תמונות טביעות האצבעות ונתוני הזיהוי הביומטרי שהופקו מהן, במאגר הביומטרי, יאשר בכתב את הסכמתו לפי טופס הסכמה הערוך לפי הנוסח <ref href="#appendix_2_טופס_1">שבטופס 1 לתוספת השנייה</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_3ג">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>בקשה למחיקת תמונות טביעות האצבעות מהמאגר הביומטרי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3ג.</num>
          <list>
            <point eId="point_3ג__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>
                  <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה לחמש שנים מיוני 2017):</wikicomment>
                  <br space="preserve"></br> תושב המבקש למחוק את תמונות טביעות האצבעות ונתוני הזיהוי הביומטריים שהופקו מהן שהוכללו במאגר הביומטרי (להלן – המבקש), יחזיר לעובד רשות האוכלוסין את מסמכי הזיהוי שברשותו ויאשר את בקשתו בכתב לפי הנוסח <ref href="#appendix_3">שבתוספת השלישית</ref> וכן את בקשתו להנפקת מסמך זיהוי חדש; מסמכי זיהוי שהיו בתוקף במועד הגשת הבקשה יבוטלו עם הגשת הבקשה למחיקה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ג__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>רשות האוכלוסין תעביר בקשה כאמור בתקנת משנה (א) לרשות וכן תעביר את האמצעים או הנתונים הביומטריים שניטלו באותו מועד מהמבקש ויחולו הוראות <ref href="#point_13">תקנה 13</ref> בשינויים המחויבים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ג__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>לא הסתיים הליך הבדיקה של עובד רשות האוכלוסין, הרשות לא תמחק את תמונות טביעות האצבעות מן המאגר אלא לאחר השלמת הליך וידוא ואימות זהות התושב.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ג__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>נמצאה התאמה בין אמצעים או נתונים ביומטריים של המבקש, לבין אמצעים או נתונים ביומטריים הכלולים במאגר הביומטרי, תמחק הרשות מהמאגר הביומטרי את תמונות טביעות האצבעות של המבקש והנתונים שהופקו מהן בתוך 48 שעות מהמועד שבו קיבלה הרשות את הבקשה; ואולם ראש הרשות רשאי, בהחלטה מנומקת בכתב, להאריך את התקופה האמורה בתקופה נוספת שלא תעלה על 14 ימים מתום 48 השעות כאמור ובלבד שהתקיימו נסיבות חריגות שבשלהן אין אפשרות סבירה לבצע את המחיקה בתקופה האמורה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ג__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (ד), הרשות תמחק את תמונות טביעות האצבעות של המבקש והנתונים שהופקו מהן מכלל הגיבויים בתוך 90 ימים ממועד קבלת בקשת המחיקה ברשות; ואולם ראש הרשות רשאי, בהחלטה מנומקת בכתב ובאישור השר, להאריך את התקופה האמורה בתקופה נוספת שלא תעלה על 60 ימים מתום 90 הימים כאמור ובלבד שהתקיימו נסיבות חריגות שבשלהן אין אפשרות סבירה לבצע את המחיקה בתקופה האמורה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ג__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>במניין הימים לעניין תקנה זו יובאו בחשבון ימי עבודה בלבד.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3ד">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הוראות מיוחדות לעניין הסכמה או בקשה למחיקה של קטין או אדם שמונה לו אפוטרופוס</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3ד.</num>
          <list>
            <point eId="point_3ד__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>
                  <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה לחמש שנים מיוני 2017):</wikicomment>
                  <br space="preserve"></br> הכללת תמונות טביעות האצבעות של קטין שמלאו לו 16 שנים, או נתוני הזיהוי הביומטריים שהופקו מהן במאגר הביומטרי מותנית בהסכמת הקטין ונציגו באמצעות הסכמתם בכתב לפי <ref href="#appendix_2_טופס_2">טופס 2 שבתוספת השנייה</ref> וזאת לאחר שיינתן לקטין הסבר בכתב בשפה פשוטה ובהירה, ולפיו העברת תמונות טביעות האצבעות ונתוני הזיהוי הביומטריים שהופקו מהן לצורך הכללתם במאגר הביומטרי איננה חובה ומותנית במתן הסכמתו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ד__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>משרד הפנים יפנה בהודעה לקטין שתמונות טביעות האצבעות שלו או נתוני הזיהוי הביומטריים שהופקו מהן הוכללו במאגר הביומטרי, לקראת הגיעו לגיל 18 (להלן – קטין שבגר), ויידע אותו על אפשרותו לבקש את מחיקת תמונות טביעות האצבעות שלו או נתוני הזיהוי הביומטריים שהופקו מהן, מהמאגר הביומטרי.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ד__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>היו בידי קטין שבגר מסמכי זיהוי בתוקף, יחזירם לעובד רשות האוכלוסין; מסמכי זיהוי שהיו בתוקף במועד הגשת הבקשה, יבוטלו עם הגשת הבקשה למחיקה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ד__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>הכללת תמונות טביעות האצבעות של אדם שמונה לו אפוטרופוס או נתוני הזיהוי הביומטריים שהופקו מהן במאגר הביומטרי מותנית בהסכמת נציגו באמצעות הסכמתו בכתב לפי טופס הסכמה כאמור בתקנת משנה (א) וכן, אם אותו אדם מסוגל להבין בדבר, גם בהסכמתו בכתב של אותו אדם.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3ד__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>בקשה למחוק את תמונות טביעות האצבעות של קטין או אדם שמונה לו אפוטרופוס ואת נתוני הזיהוי הביומטריים שהופקו מהן מהמאגר הביומטרי תתקבל בטופס הערוך לפי הנוסח <ref href="#appendix_3">שבתוספת השלישית</ref> באישור בכתב של הקטין או נציגו או של האדם שמונה לו אפוטרופוס, או נציגו, לפי העניין, ויחולו הוראות <ref href="#point_3ג">תקנה 3ג</ref>.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חידוש מסמך זיהוי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <content>
            <p>תושב המבקש הנפקה חדשה של מסמך זיהוי, לאחר שהונפק לו בעבר מסמך זיהוי עם אמצעים או נתונים ביומטריים לפי תקנות אלה, יידרש לבצע הליך זיהוי מלא ונטילה נוספת של אמצעים ביומטריים, לפי הוראות תקנות אלה; ואולם לא יידרש הליך תשאול במקרה שבו קיים בידי התושב מסמך זיהוי ובו אמצעים או נתונים ביומטריים, ונמצאה התאמה בין אמצעי הזיהוי הביומטרי שניטלו ממנו לבין האמצעים או הנתונים הביומטריים שבמסמך הזיהוי, אלא אם כן הורה ראש רשות האוכלוסין כי נדרש הליך תשאול.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>איכות אמצעי הזיהוי הביומטריים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <list>
            <point eId="point_5__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>איכות תמונת תווי הפנים תיקבע לפי עקרונות <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/https_www_iso_org_standard_50867_html">תקן ISO 19794, פרק 5</ref>, בגרסתו התקפה באותה עת, שיאושרו על ידי ראש הרשות או מי שהוא הסמיך לכך מבין עובדי הרשות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>איכות תמונת טביעות האצבעות תיקבע לפי עקרונות <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/https_www_iso_org_standard_50866_html">תקן ISO 19794 פרק 4</ref>, או <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/https_www_nist_gov_services_resources_software_nist_biometric_image_software_nbis">תקן NBIS של ארגון NIST</ref>, כפי שיבחר ראש רשות האוכלוסין ושיאשר ראש הרשות או מי שהוא הסמיך לכך מבין עובדי הרשות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>הוחלף תקן מן התקנים הנזכרים בתקנות אלה בתקן חדש, יחולו עקרונות התקן החדש או התקן הישן, זולת אם אין עוד בתקן הישן כדי להבטיח תנאי אבטחת איכות נאותים, להנחת דעת ראש הרשות, שאז יחייב התקן החדש בלבד, בתוך זמן שיורה ראש הרשות; רשות האוכלוסין תפרסם באתר האינטרנט של משרד הפנים או של רשות האוכלוסין את החלטתה לפי סעיף קטן זה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אופן נטילת תמונת תווי פנים ביומטרית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <list>
            <point eId="point_6__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>נטילת תמונת תווי פנים תיעשה לפי נוהל שעליו יורה ראש רשות האוכלוסין, המבוסס על העקרונות המופיעים במסמך של ארגון התעופה הבין־לאומי ICAO, לעניין מסמכי נסיעה הניתנים לקריאה על ידי מכונות (Machine Readable Travel Documents Annex A, Photograph Guidelines) תוך מתן דגש לעקרונות האלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_6__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>מצג הראש יהיה ישר;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_6__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>לא יהיו צללים על הפנים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_6__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>ממדי התמונה יבטיחו מיקום מרכזי של הראש;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_6__point_א__point_4">
                  <num>(4)</num>
                  <content>
                    <p>התמונה תצולם בחדות ובניגודיות גבוהים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_6__point_א__point_5">
                  <num>(5)</num>
                  <content>
                    <p>תמונה תצולם בלא משקפיים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_6__point_א__point_6">
                  <num>(6)</num>
                  <content>
                    <p>כיסוי ראש מטעמי דת ומצפון יותר, ובלבד שאין בו כדי להסתיר את איברי הפנים מקצה העליון של המצח עד תחתית הסנטר.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_6__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>רשות האוכלוסין תפרסם באתר האינטרנט של משרד הפנים או של רשות האוכלוסין את הנוסח המעודכן של מסמך ICAO המוזכר בתקנת משנה (א) ואת עיקרי הנוהל האמור בתקנה האמורה, כפי שיהיו תקפים מזמן לזמן.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>בוצעו כמה ניסיונות נטילה לתמונת תווי פנים של תושב, אך התוצאות לא עמדו בדרישות האיכות המפורטות <ref href="#point_5">בתקנה 5(א)</ref> יבחר עובד רשות האוכלוסין את התמונה באיכות הטובה ביותר שהתקבלה, ובלבד שקיבל אישור לכך מעובד רשות האוכלוסין שראש רשות האוכלוסין הסמיך לכך; במקרה חריג שבו לא ניתן ליטול אמצעים ביומטריים באיכות מספקת, ובהחלטה מנומקת בכתב של ראש הלשכה, רשאי מנהל לשכת רשות האוכלוסין לאשר הבאת תמונה מודפסת המקיימת את דרישות האיכות לפי תקנות אלה, שתיסרק אל מערכת המידע, במקום נטילת תמונת תווי פנים ביומטרית.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>נטילת תמונת תווי פנים לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_3">סעיף 3 לחוק</ref> תיעשה בנוכחות עובד רשות האוכלוסין, וכן אדם נוסף מטעמו של התושב, ככל שהתושב ירצה בכך, ובמקום המאפשר שמירה על כבוד האדם ועל פרטיותו וימנעו פגיעה בהם במידה העולה על הנדרש.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>לפי בקשת תושב, נטילת תמונת תווי פנים לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_3">סעיף 3 לחוק</ref> תיעשה בידי עובד רשות האוכלוסין שהוא בן אותו מין של התושב, ככל שהדבר ניתן.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אופן נטילת תמונת טביעות אצבע</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <list>
            <point eId="point_7__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>נטילת תמונת טביעות האצבעות תיעשה לשתי האצבעות המורות, ככל שניתן.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לא ניתן ליטול מתושב תמונת טביעת אצבע מורה או תמונת טביעת אצבע העונה על דרישות האיכות המפורטות <ref href="#point_5">בתקנה 5(ב)</ref>, יינטלו תמונות טביעת אצבע מורה אחת ואגודל אחד; לא ניתן ליטול תמונות כאמור, יינטלו תמונות שתי טביעות האגודלים; לא ניתן ליטול תמונות כאמור, יינטלו תמונות שתי טביעות אצבעות האמה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>לא ניתן ליטול מתושב תמונת טביעת אצבע או תמנות טביעת אצבע העונה על דרישות האיכות המפורטות <ref href="#point_5">בתקנה 5(ב)</ref>, לא יילקחו מאותו תושב תמונות טביעות אצבע כלל.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>לא ניטלה תמונת טביעות אצבע לפי הוראת תקנת משנה (א), יציין עובד רשות האוכלוסין הערה במסמך הזיהוי בדבר סוג האמצעים הביומטריים שניטלו מאותו תושב, ככל שניטלו; הערה כאמור תועבר גם לרשות לצורך הכללתה במאגר הביומטרי כאמור <ref href="#point_11">בתקנה 11</ref>.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אופן נטילת אמצעים ביומטריים מתושבים קשישים או מבעלי מוגבלות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <list>
            <point eId="point_8__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>במקרה שבו אין ביכולתו של תושב קשיש או בעל מוגבלות לקיים הליך נטילת תמונת תווי פנים או תמונת טביעת אצבע לפי תקנות אלה והוצג אישור רפואי המעיד על מגבלה זו – לעניין טביעות אצבע, יחולו <ref href="#point_7">תקנות 7(ג) ו־(ד)</ref>; לעניין תווי פנים, ימסור התושב תמונה מודפסת המקיימת את דרישות האיכות לפי תקנות אלה, שתיסרק אל מערכת המידע.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>במקרה חריג שבו לא ניתן לקבל אמצעים או נתונים ביומטריים כלשהם של התושב, בהחלטה מנומקת בכתב, רשאי עובד רשות האוכלוסין שראש רשות האוכלוסין הסמיך לכך, לאשר כי התושב לא יקבל מסמך ביומטרי אלא יונפק לו מסמך בלא אמצעים או נתונים ביומטריים כלל.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>לא ניטלו אמצעים ביומטריים כאמור בתקנת משנה (ב), יציין עובד רשות האוכלוסין הערה לעניין זה במסמך הזיהוי.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>ראש רשות האוכלוסין רשאי, לפי שיקול דעתו ובהחלטה מנומקת בכתב, לאפשר ביצוע תהליך הנפקה של מסמך זיהוי במוסד או מקום שבו מצויים תושבים רשישים או בעלי מוגבלות שאין ביכולתם להגיע ללשכות רשות האוכלוסין, ובלבד שתהליך ההנפקה יתקיים במקום המאפשר שמירה על כבוד האדם ועל פרטיותו וימנעו פגיעה בהם במידה עולה על הנדרש.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אופן נטילת אמצעים ביומטריים מקטינים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <list>
            <point eId="point_9__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>לא ייטול עובד רשות האוכלוסין תמונת טביעות אצבע מקטין לצורך הפקת נתונים ביומטריים, אלא לאחר שמלאו לקטין 12 שנה, ומסמך נסיעה לקטין עד גיל 12 יכלול תמונת תווי פנים ביומטרית בלבד.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_9__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>מסמך נסיעה לקטין עד גיל 6 יכלול תמונת תווי פנים שניטלה לפי <ref href="#point_6">תקנה 6</ref> או תמונה מודפסת המקיימת את דרישות האיכות לפי תקנות אלה, שתובא ללשכת רשות האוכלוסין ותיסרק אל מערכת המידע.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_9א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אימות זהות באמצעים ממוכנים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9א.</num>
          <content>
            <p>לשם שיפור שירותי רשות האוכלוסין והנגשתם יכול שיבוצע, בעבור אדם שבחר בכך, אימות זהות גם בדרך של נטילה, הפקה והשוואה כאמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_6">בסעיף 6 לחוק</ref>, באתרי רשות האוכלוסין באמצעים ממוכנים ושלא בפני בעל תפקיד; פעולות כאמור ייעשו תוך שמירה על כללים הנוגעים לאבטחת מידע ושמירה על הפרטיות הנהוגים באתרי רשות האוכלוסין, בדגש על ההיבטים המיוחדים הקשורים במיכון; לעניין זה תחול <ref href="#point_12">תקנה 12</ref> בשינויים המחויבים.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הפקת נתוני זיהוי ביומטריים והצפנתם</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <list>
            <point eId="point_10__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>אמצעים או נתונים ביומטריים שהתקיימו בהם דרישות האיכות המפורטות <ref href="#point_5">בתקנה 5</ref>, או החריג האמור <ref href="#point_6">בתקנה 6(ג)</ref>, יוצפנו באופן מיידי וממוכן בעמדת המחשב שבה בוצעה נטילת האמצעים האמורים, באמצעות מפתחות הצפנה אקראיים שאינם ידועים לעובד רשות האוכלוסין ואינם נמצאים בשליטתו, באופן שאישר ראש הרשות הממלכתית לאבטחת מידע בשירות הביטחון הכללי או מי מטעמו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לצורך ביצוע הצפנה של אמצעים ונתונים ביומטריים, ייעשה שימוש באלגוריתם והליך הצפנה שאישר מראש ראש הרשות הממלכתית לאבטחת מידע בשירות הביטחון הכללי או מי מטעמו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>מפתחות הפענוח יישמרו בידי הרשות ומרכז ההנפקה בלבד, וייעשה בהם שימוש לצורך מילוי תפקידם לפי תקנות אלה בלבד; ראש הרשות יקבע דרישות אבטחת מידע לגבי מפתחות אלה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>אמצעים ביומטריים שניטלו מתושב ונתונים ביומטריים שהופקו מהם ושאינם מוצפנים, יימחקו באופן אוטומטי ומיידי מעמדת המחשב שבה בוצעה הנטילה לאחר ביצוע ההצפנה לפי תקנת משנה (א), ולא יהיה ניתן לשחזרם בעמדה זו.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_11">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>העברת אמצעים ונתונים לרשות ולמרכז ההנפקה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>11.</num>
          <list>
            <point eId="point_11__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>המאגר הביומטרי המצוי ברשות ומחשבי מרכז הנפקה המשמשים להנפקת מסמכים עם אמצעים או נתונים ביומטריים, יהיו מבודדים מכל רשת תקשורת חיצונית, באופן שלא יאפשר זליגת מידע לרשת תקשורת חיצונית, ויימצאו במרחב מוגן המקנה הגנה גבוהה מפני חדירה בלתי מורשית, לפי הנחיות הרשות הממלכתית לאבטחת מידע בשירות הביטחון הכללי.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_11__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>האמצעים והנתונים המוצפנים לפי <ref href="#point_10">תקנה 10(א)</ref> יועברו באמצעות ערוץ תקשורת חד־כיווני מוצפן אל הרשות ואל מרכז ההנפקה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_11__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>העברת מידע אל המאגר הביומטרי בתוך הרשות ואל המחשבים המשמשים להנפקת מסמכי הזיהוי, תיעשה באופן ידני באמצעות רכיב אחסון נתיק, לאחר ביצוע בדיקות אבטחה על גבי המידע המועבר.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_11__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>לכל אמצעי ונתון מוצפן יוצמדו מספר ייחודי, ונתונים מינהלתיים שיצורפו להעברה, שאין בהם כדי לזהות את התושב, ובכלל זה, פרטים על הליך הנטילה, ככל שיידרשו, ורישום של פרטי עובד רשות האוכלוסין שביצעו את תהליך הנטילה וההפקה של אמצעי ונתון זה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_11__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>הנתונים המוצפנים יימחקו מכל מקום שבו נשמרו במהלך ההעברה, לכל המאוחר עם קבלת אישור ממרכז ההנפקה ומהרשות בדבר קבלת הנתונים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_12">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>בקרה בלשכות רשות האוכלוסין ובמרכז ההנפקה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>12.</num>
          <content>
            <p>לצורך שמירה על רמת אבטחה נאותה, יבצע ממונה על אבטחת מידע לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1981-03-11/147337#point_17ב">סעיף 17ב לחוק הגנת הפרטיות</ref>, או מי מטעמו, בדיקה מדגמית במחשבי רשות האוכלוסין ובמרכז ההנפקה, להבטיח כי מתקיימת מחיקה של קבצי מחשב הכוללים אמצעים או נתונים ביומטריים, שנשמרו באופן זמני באותם מחשבים לצורך הנפקת מסמכי זיהוי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512">החוק</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_13">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>העברת תוצאת זיהוי מהרשות לרשות האוכלוסין ועדכון מרכז ההנפקה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>13.</num>
          <list>
            <point eId="point_13__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>אמצעים או נתונים ביומטריים שיעביר עובד רשות האוכלוסין לרשות יושוו למידע המצוי במאגר, והרשות תעביר לעובד רשות האוכלוסין שראש רשות האוכלוסין הסמיך לכך הודעה בדבר אישור הנפקת מסמך זיהוי, בתוך 24 שעות, ממועד קבלת בקשת ההנפקה ברשות; במניין הרשות יובאו בחשבון ימי עבודה בלבד.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (א), הודעה בדבר אישור הנפקה כאמור יכולה להינתן עד שבועיים ממועד קבלת בקשה ההנפקה, באישור ראש הרשות, במקרה שבו התקיימו נסיבות חריגות המונעות ביצוע השוואה כאמור; אישר ראש הרשות לדחות את מועד מתן האישור להנפקה, תודיע הרשות על כך לעובד רשות האוכלוסין שראש רשות האוכלוסין הסמיך לכך ולמרכז ההנפקה בתוך 24 שעות ממועד קבלת בקשת ההנפקה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>התגלתה אי־התאמה בין אמצעים או נתונים ביומטריים שהועברו לרשות לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_3">סעיף 3(ג) לחוק</ref>, לבין המידע השמור במאגר, תעביר הרשות את תוצאת הזיהוי באופן מיידי, ובטרם חלפו 24 שעות ממועד קבלת בקשת ההנפקה לעובד רשות האוכלוסין שראש רשות האוכלוסין הסמיך לכך באמצעי תקשורת מאובטח שאינו מקושר למערכות המחשב של הרשות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>מיד עם קבלת תוצאת הזיהוי לפי תקנת משנה (ג), יעביר עובד רשות האוכלוסין הוראה למרכז ההנפקה שלא להנפיק את מסמך הזיהוי, ויוודא את קבלת ההודעה; ההוראה תינתן לגבי המספר הייחודי שניתן לאמצעי ולנתון המוצפן של אותו תושב, ולא תכלול כל פרט מזהה בנוגע לזהותו של התושב.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>התגלתה אי־התאמה כאמור בתקנת משנה (ג) רשאי עובד רשות האוכלוסין לזמן את התושב שלגביו התגלתה אי־ההתאמה לצורך בדיקת הנושא.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ה1">
              <num>(ה1)</num>
              <content>
                <p>עובד משרד הפנים רשאי להעביר תוצאות זיהוי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_15">סעיף 15 לחוק</ref> במקרה שבו היה לו או למי מהגורמים המנויים <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_15">בסעיף האמור</ref> יסוד סביר לחשד בדבר קבלת מסמך זיהוי או ניסיון של אדם לקבל מסמך זיהוי תוך מסירת פרטים כוזבים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>לא יונפק מסמך זיהוי ובו אמצעים או נתונים ביומטריים בטרם וידוא קבלת הודעה מהרשות בדבר אישור הנפקת המסמכים, אף אם חלפו 24 שעות כאמור בתקנת משנה (א).</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (ו), לעניין הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_14">סעיף 14 לחוק</ref>, לא העבירה הרשות תוצאת זיהוי בתוך פרק זמן של חודש, יראו בכך אישור להנפקת מסמך זיהוי.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ח">
              <num>(ח)</num>
              <content>
                <p>אמצעים או נתונים שהועברו למרכז הנפקה יימחקו באופן אוטומטי בתוך יום עבודה ממועד הנפקת מסמך זיהוי שעבר בדיקת איכות.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_14">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אבטחת מידע במאגר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>14.</num>
          <list>
            <point eId="point_14__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>אמצעים או נתונים ביומטריים המתקבלים ברשות יפוענחו ויוצפנו שוב לפני הכללתם במאגר, באמצעות מנגנוני הצפנה ייחודיים, העומדים גם הם בדרישות המפורטות <ref href="#point_10">בתקנה 10</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>אמצעים או נתונים ביומטריים יישמרו במאגר באופן נפרד מכל פרט מרשם אחר; האמצעים או הנתונים יישמרו כך שבהינתן אמצעים או נתונים כאמור שניטלו מתושב שפרטיו כלולים במאגר, והעומדים בדרישות האיכות לפי תקנות אלה, יהיה ניתן לשייכם על סמך המידע במאגר בלבד באופן חד־ערכי לאותו תושב.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>כל פעולה במאגר תבוצע בנוכחות ובאמצעות שני עובדי רשות לפחות, שהורשו לכך לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_13">סעיף 13 לחוק</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>כתנאי לגישה למערכות המחשב של הרשות, יזדהו עובדי הרשות באמצעות שלושה רכיבים שונים לפחות, ובהם רכיב חומרה ייעודי, סיסמה ומנגנון זיהוי ביומטרי.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>כל פעולה המבוצעת במאגר תתועד באופן ממוכן בקובץ יומן שיועד לכך ושאינו ניתן לשינוי או מחיקה, יחד עם פרטיו המזהים של עובד הרשות שביצע את הפעולה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>לא יהיה ערוץ תקשורת יוצא מן המאגר, וכל מידע יועבר באמצעי תקשורת מאובטח שאינו מקושר למערכות המחשב של הרשות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>במאגר תופעל מערכת המתריעה לממונה הביטחון של המאגר ולממונה על הפרטיות ברשות על פעולות חריגות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ח">
              <num>(ח)</num>
              <content>
                <p>למידע שבמאגר יבוצע גיבוי שיישמר באתר נפרד ויוצפן באמצעות מפתח הצפנה שאישר ראש הרשות הממלכתית לאבטחת מדיע בשירות הביטחון הכללי; מפתח ההצפנה יישמר בנפרד מן המידע המגובה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_15">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הכשרה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>15.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>מי שהוקנתה לו סמכות נטילה, הפקה או השוואה לפי הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#chp_ג">פרק ג׳ לחוק</ref>, יידרש לעבור הכשרה בנושאים שלהלן, בטרם יעשה שימוש בסמכות שהוקנתה לו:</p>
            </intro>
            <point eId="point_15__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>תהליך נטילת אמצעי זיהוי ביומטריים, הפקת נתוני זיהוי ביומטריים והשוואת האמצעים או הנתונים כאמור לאמצעים או לנתונים הביומטריים הכלולים במסמך הזיהוי של אותו אדם;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>אבטחת מידע והגנת הפרטיות;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>המאגר הביומטרי;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>עקרונות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512">החוק</ref> והתקנות והכרת נוהלי עבודה חדשים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>שמירה על כבוד האדם ומתן שירות לאוכלוסיות בעלות מאפיינים מיוחדים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_6">
              <num>(6)</num>
              <content>
                <p>הדרכה מעשית–תפעולית;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_7">
              <num>(7)</num>
              <content>
                <p>בתקופת המבחן לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512#point_41">סעיף 41(1) לחוק</ref> – עקרונות תקופת המבחן.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_16">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סמכויות בעלי תפקידים שאינם עובדי המדינה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>16.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>לצורך מסירת מסמכי זיהוי לתושב, יהיו בעלי התפקידים המפורטים מוסמכים ליטול ממנו אמצעי זיהוי ביומטריים, להפיק מהם באופן אוטומטי נתוני זיהוי ביומטריים ולהשוות את האמצעים או הנתונים כאמור לאמצעים או לנתונים הכלולים במסמך הזיהוי של אותו תושב:</p>
            </intro>
            <point eId="point_16__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>בנות שירות לאומי בלשכות רשות האוכלוסין המתנדבות במסגרת שירות לאומי כהגדרתן <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2002-06-23/100030419">בתקנות הביטוח הלאומי (בנות בשירות לאומי בהתנדבות), התשס"ב–2002</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_16__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>מתנדבים בלשכות רשות האוכלוסין בהתאם לפרק 16.6 לתקנות שירות המדינה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_16__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>עובדי רשויות מקומיות שהוסמכו בצו לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1965-08-01/147973#point_38">סעיף 38 לחוק המרשם</ref>, לבצע תפקידי מרשם אוכלוסין.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
      </list>
      <appendix eId="appendix_ראשונה">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת ראשונה</p>
          </content>
        </title>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_3">תקנה 3</ref>)</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(נקראת ”תוספת ראשונה“ כהוראת שעה לחמש שנים מיוני 2017, בנוסח הקבוע נקראת : ”תוספת“):</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>רשימת סוגי קבוצות תושבים שניתן ליטול מהם אמצעים ביומטריים בלא תשאול בהסתמך על אמצעי זיהוי נוסף כאמור לצדם:</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_1">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>1.</num>
            <content>
              <p>מי שתואר משרתו כמפורט להלן:
<table><tr><th><span style="font-size: smaller; display:block">טור א׳</span><br space="preserve"></br>תואר המשרה</th><th><span style="font-size: smaller; display:block">טור ב׳</span><br space="preserve"></br>דרישת זיהוי נוסף</th></tr><tr><td>נשיא מדינת ישראל</td><td>דרכון</td></tr><tr><td>ראש הממשלה</td><td>דרכון</td></tr><tr><td>יושב ראש הכנסת</td><td>דרכון</td></tr><tr><td>נשיא בית המשפט העליון</td><td>דרכון</td></tr></table></p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </appendix>
      <appendix eId="appendix_שנייה">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת שנייה</p>
          </content>
        </title>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_3ב">תקנות 3ב</ref><ref href="#point_3ד">ו־3ד</ref>)</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_שנייה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה לחמש שנים מיוני 2017):</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </point>
        </list>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>טופסי הסכמה להכללת טביעות אצבע במאגר הביומטרי</p>
          </content>
        </subtitle>
        <chapter eId="chp_none">
          <num></num>
          <title>
            <content>
              <p>טופס 1 – טופס הסכמה לבגיר</p>
            </content>
          </title>
          <subtitle eId="eId">
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_3ב">תקנה 3ב</ref>)</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </subtitle>
          <subtitle eId="eId">
            <num></num>
            <content>
              <p>כתב הסכמה</p>
            </content>
          </subtitle>
          <subtitle eId="eId">
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(ימולא בנוכחות עובד רשות האוכלוסין)</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </subtitle>
          <list>
            <point eId="appendix_שנייה__point_none">
              <heading>
                <authorialNote placement="side">
                  <p xml:space="preserve"> </p>
                </authorialNote>
              </heading>
              <num></num>
              <list>
                <intro>
                  <p>אני החתום מטה:</p>
                </intro>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>מספר זהות ________ שם ומשפחה ________ תאריך לידה ________</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>מביע בזה את הסכמתי לשמירת תמונות שתי טביעות האצבעות שלי והנתונים שיופקו מהן (במסמך זה – תמונות טביעות האצבעות) לשמירה במאגר הביומטרי (להלן – המאגר) ושימוש בהן לפי הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512">חוק הכללת אמצעי זיהוי ביומטריים ונתוני זיהוי ביומטריים במסמכי זיהוי ובמאגר מידע, התש"ע–2009</ref> (להלן – החוק).</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי לא ייעשה כל שימוש בתמונות טביעות האצבעות שאמסור, אלא לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512">החוק</ref> וכי בנסיבות מסוימות משרד הפנים יהיה רשאי להעבירן למשטרת ישראל, למשטרה הצבאית או לרשויות הביטחון.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי לאחר שנתתי את הסכמתי, אוכל לחזור בי מהסכמתי ולבקש את מחיקת תמונות טביעות האצבע מן המאגר, על ידי הגשת בקשה ברשות האוכלוסין. אם אבקש כאמור יבוטלו מסמכי הזיהוי שבידי ואצטרך לבקש הנפקה מחדש של מסמכי זיהוי בכפוף לתשלום אגרה.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי אינני חייב להסכים לשמירת תמונות טביעות האצבעות שלי במאגר וכי אם לא אסכים כאמור, אקבל מסמכי זיהוי ביומטריים לתקופה שלא תעלה על חמש שנים. פרט לכך, תוקף מסמכי הזיהוי והשימושים שאוכל לעשות בהם לא יוגבלו.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי שבאפשרותי לבקש הסבר על המשמעות של שמירת תמונות טביעות האצבעות לרבות השימוש שניתן לעשות בהן, כמפורט בעלוני ההסבר.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי שמירת תמונות טביעות האצבע והנתונים כאמור במאגר הביומטרי נעשית מכוח הוראת שעה ל־5 שנים הניתנת להארכה.<br space="preserve"></br>תאריך _________ חתימה _________________</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </chapter>
        <chapter eId="chp_none">
          <num></num>
          <title>
            <content>
              <p>טופס 2 – טופס הסכמה לקטין/לאדם שמונה לו אפוטרופוס</p>
            </content>
          </title>
          <subtitle eId="eId">
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_3ד">תקנות 3ד(א) ו־(ד)</ref>)</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </subtitle>
          <subtitle eId="eId">
            <num></num>
            <content>
              <p>כתב הסכמה</p>
            </content>
          </subtitle>
          <subtitle eId="eId">
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(ימולא על ידי קטין מגיל 16/אדם שמונה לו אפוטרופוס, בנוכחות עובד רשות האוכלוסין)</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </subtitle>
          <list>
            <point eId="appendix_שנייה__point_none">
              <heading>
                <authorialNote placement="side">
                  <p xml:space="preserve"> </p>
                </authorialNote>
              </heading>
              <num></num>
              <list>
                <intro>
                  <p>אני החתום מטה:</p>
                </intro>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>מספר זהות _________ שם ומשפחה _________ תאריך לידה __________</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>מביע בזה את הסכמתי לשמירת תמונות שתי טביעות האצבעות שלי והנתונים שיופקו מהן (במסמך זה – תמונות טביעות האצבעות) במאגר הביומטרי (להלן – המאגר) ושימוש בהן לפי הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512">חוק הכללת אמצעי זיהוי ביומטריים ונתוני זיהוי ביומטריים במסמכי זיהוי ובמאגר מידע, התש"ע–2009</ref> (להלן – החוק).</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי לא ייעשה כל שימוש בתמונות טביעות האצבעות שיישמרו במאגר אלא לפי החוק וכי בנסיבות מסוימות משרד הפנים יהיה רשאי להעבירן למשטרת ישראל, למשטרה הצבאית או לרשויות הביטחון.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי לאחר שנתתי את הסכמתי, אוכל לחזור בי מהסכמתי ולבקש את מחיקת תמונות טביעות האצבעות מן המאגר, על ידי הגשת בקשה ברשות האוכלוסין. אם אבקש כאמור יבוטלו מסמכי הזיהוי שבידי ואצטרך לבקש הנפקה מחדש של מסמכי זיהוי בכפוף לתשלום אגרה.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי אינני חייב להסכים לשמירת תמונות טביעות האצבעות שלי במאגר וכי אם לא אסכים כאמור, אקבל מסמכי זיהוי ביומטריים לתקופה שלא תעלה על חמש שנים. פרט לכך, תוקף מסמכי הזיהוי והשימושים שאוכל לעשות בהם לא יוגבלו.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי שבאפשרותי לבקש הסבר על המשמעות של שמירת תמונות טביעות האצבעות במאגר הביומטרי, לרבות השימוש שניתן לעשות בהן, כמפורט בעלוני ההסבר.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי שמירת תמונות טביעות האצבע והנתונים כאמור במאגר הביומטרי נעשית מכוח הוראת שעה ל־5 שנים הניתנת להארכה.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>תאריך __________ חתימה __________</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="appendix_שנייה__point_none">
              <heading>
                <authorialNote placement="side">
                  <p xml:space="preserve"> </p>
                </authorialNote>
              </heading>
              <num></num>
              <list>
                <intro>
                  <p>למילוי על ידי הורה או אפוטרופוס:</p>
                </intro>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>אני מביע בזה את הסכמתי לשמירת תמונות שתי טביעות האצבעות, של בני/בתי/האדם שמוניתי לו אפוטרופוס שפרטיו/ה מופיעים לעיל, והנתונים שיופקו מהן (במסמך זה – תמונות טביעות האצבעות) לשמירה במאגר הביומטרי (להלן – המאגר) ושימוש בהן לפי הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2009-12-15/310512">חוק הכללת אמצעי זיהוי ביומטריים ונתוני זיהוי ביומטריים במסמכי זיהוי ובמאגר מידע, התש"ע–2009</ref> (להלן – החוק).</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי לא ייעשה כל שימוש בתמונות טביעות האצבעות שיישמרו במאגר אלא לפי החוק וכי בנסיבות מסוימות משרד הפנים יהיה רשאי להעבירן למשטרת ישראל, למשטרה הצבאית או לרשויות הביטחון.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי לאחר שנתתי את הסכמתי, נוכל אני או בני/בתי/האדם שמוניתי לו אפוטרופוס, לחזור מההסכמה ולבקש את מחיקת תמונות טביעות האצבעות מן המאגר, על ידי הגשת בקשה ברשות האוכלוסין. אם אבקש כאמור יבוטלו מסמכי הזיהוי שבידי בני/בתי/האדם שמוניתי לו אפוטרופוס שפרטיו/ה מופיעים לעיל ונצטרך לבקש הנפקה מחדש של מסמכי זיהוי בכפוף לתשלום אגרה.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי אינני חייב להסכים לשמירת תמונות טביעות האצבעות במאגר וכי אם לא אסכים כאמור, יונפקו בעבור בני/בתי/האדם שמוניתי לו אפוטרופוס מסמכי זיהוי ביומטריים לתקופה שלא תעלה על חמש שנים. ידוע לי שפרט לכך, תוקף מסמכי הזיהוי והשימושים שיהיה ניתן לעשות בהם לא יוגבלו.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי שבאפשרותי לבקש הסבר על המשמעות של שמירת תמונות טביעות האצבעות במאגר הביומטרי, לרבות השימוש שניתן לעשות בהן, כמפורט בעלוני ההסבר.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>ידוע לי כי שמירת תמונות טביעות האצבעות במאגר הביומטרי נעשית מכוח הוראת שעה ל־5 שנים הניתנת להארכה.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="appendix_שנייה__point_none__point_none">
                  <content>
                    <p>מספר זהות _________ שם ומשפחה ___________ תאריך לידה _________<br space="preserve"></br>תאריך __________ חתימת ההורה/האפוטרופוס ___________</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </chapter>
      </appendix>
      <appendix eId="appendix_שלישית">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת שלישית</p>
          </content>
        </title>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_3ג">תקנות 3ג(א)</ref><ref href="#point_3ד">ו־3ד(ה)</ref>)</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_שלישית__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה לחמש שנים מיוני 2017):</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </point>
        </list>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">בקשה למחיקת טביעות אצבעות שהוכללו במאגר הביומטרי</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_שלישית__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>אני מבקש כי יימחקו תמונות טביעות האצבעות שלי ונתוני הזיהוי הביומטריים שהופקו מהן שהוכללו במאגר הביומטרי.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_שלישית__point_none">
            <content>
              <p>ידוע לי כי עם הגשת הבקשה עליי להחזיר את מסמכי הזיהוי התקפים שברשותי. מסמכי הזיהוי שלי יבוטלו בהתאם לחוק ואוכל לבקש את הנפקתם של מסמכי זיהוי חדשים שיהיו בתוקף עד חמש שנים, בכפוף לתשלום אגרה.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_שלישית__point_none">
            <content>
              <p>מסמכי הזיהוי החדשים שיונפקו יכללו שבב ובו תמונות טביעות האצבעות ותמונת הפנים;</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_שלישית__point_none">
            <content>
              <p>תמונת הפנים תועבר למאגר הביומטרי ותישמר בו; תמונות טביעות האצבעות יועברו למאגר הביומטרי לשם בדיקה בהתאם להוראות החוק ולאחריה יימחקו ולא יישמרו בו.<br space="preserve"></br>תאריך ________ חתימה ___________</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </appendix>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="אליהו_ישי">אליהו ישי</person>
            <role refersTo="שר_הפנים">שר הפנים</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>