<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1935-05-27/2001948/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1935-05-27/2001948" />
          <FRBRdate date="1935-05-27" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1935-05-27/2001948/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1935-05-27/2001948/he@" />
          <FRBRdate date="1935-05-27" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1935-05-27/2001948/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1935-05-27/2001948/he@" />
          <FRBRdate date="1935-05-27" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1935-05-27" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/עסק/2001948" showAs="עסק" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/שם_עסק/2001948" showAs="שם_עסק" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/שם/2001948" showAs="שם" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/בית_משפט/2001948" showAs="בית_משפט" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/פירמה/2001948" showAs="פירמה" />
        <TLCTerm eId="term_6" href="/ontology/term/פירמה_נכרית/2001948" showAs="פירמה_נכרית" />
        <TLCTerm eId="term_7" href="/ontology/term/יחיד/2001948" showAs="יחיד" />
        <TLCTerm eId="term_8" href="/ontology/term/ראשי_תבות_של_שם/2001948" showAs="ראשי_תבות_של_שם" />
        <TLCTerm eId="term_9" href="/ontology/term/כרטיסי_דוגמאות/2001948" showAs="כרטיסי_דוגמאות" />
        <TLCPerson eId="א._ג._ווקאפ" href="/ontology/person/א._ג._ווקאפ" showAs="א. ג. ווקאפ" />
        <TLCRole eId="נציב_עליון" href="ontology/role/akn/נציב_עליון" showAs="נציב עליון" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <proprietary wikiversion="11/23/2020 9:22:13 AM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>פקודת רישום שמות עסק, 1935</p>
        </content>
      </title>
      <subtitle eId="eId">
        <num></num>
        <content>
          <p>פקודה הקובעת הוראות לרישום פירמות ואנשים המנהלים עסקים לפי שמות עסק ולשם מטרות הכרוכות בכך.</p>
        </content>
      </subtitle>
      <preamble eId="eId">
        <p>הנציב העליון לפלשתינה (א"י) מחוקק בזה בעצתה של המועצה הפלשתינאית (א"י) לאמור:–

<מפריד /><wikicomment font-size="x-small">מכוח האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1948-05-21/2002291#point_14">בסעיפים 14</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1948-05-21/2002291#point_15">ו־15 לפקודת סדרי השלטון והמשפט, תש"ח–1948</ref>, כל סמכות שהיתה נתונה על פי החוק בידי הנציב העליון או בידי הנציב העליון במועצתו תהא נתונה לממשלה, וכל מקום בו נאמר בחוק ”פלשתינה (א"י)“ ייקרא מעתה ”ישראל“. פורסמה הודעה על הענקת סמכויות הנציב העליון לשר המשפטים (ע"ר תש"ח, 22). מכוח האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1948-05-21/2002291#point_11">בסעיף 11 לפקודת סדרי השלטון והמשפט, תש"ח–1948</ref> – לפיו החוק הקיים בארץ־ישראל נשאר בתקפו, בשינויים הנובעים מתוך הקמת המדינה ורשויותיה – מקום בו נאמר ”בית האוצר“ ייקרא מעתה ”משרד האוצר“ ומקום בו נאמר ”היועץ המשפטי“ ייקרא מעתה ”היועץ המשפטי לממשלה“. לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/http_fs_knesset_gov_il_0_law_0_lsr_312686_pdf#point_2">סעיף 2 לפקודת המטבע, תש"ח–1948</ref>, כל מקום בו נאמר ”פונט“ הכוונה היא ללירה ישראלית. לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1949-02-17/147941#point_13">סעיף 13 לחוק המעבר, תש"ט–1949</ref>, כל מקום בו נאמר בחוק ”עתון רשמי“ ייקרא מעתה ”רשומות“. לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1984-08-13/2002218#point_42">סעיף 20 לחוק בתי המשפט, תשי"ז–1957</ref>, סמכות ייחודית שנתייחדה בדין לנשיא של בית משפט מחוזי, נתונה לכל שופט של אותו בית משפט.</wikicomment></p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>השם הקצר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <content>
            <p>פקודה זו תקרא <wikicomment font-size="x-small">"</wikicomment>פקודת רישום שמות עסק, 1935<wikicomment font-size="x-small">"</wikicomment>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_2" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פירוש</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בפקודה זו:–</p>
            </intro>
            <point eId="point_2__point_עסק">
              <content>
                <p>
                  <def />”עסק“ כולל מקצוע (פרופסיה);</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_שם_עסק">
              <content>
                <p>
                  <def />”שם עסק“ פירושו השם או הכינוי שעל פיהם מתנהל עסק, בין בשותפות ובין באפן אחר;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_שם">
              <content>
                <p>
                  <def />”שם“ כולל את השם הפרטי;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_בית_משפט">
              <content>
                <p>
                  <def />”בית משפט“ פירושו שופט בית המשפט המחוזי <wikicomment font-size="x-small">[במקור: נשיא בית המשפט המחוזי]</wikicomment>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_פירמה">
              <content>
                <p>
                  <def />”פירמה“ פירושה גוף בלתי מאוגד משני אנשים או יותר, מאיש אחד או יותר ואיגוד אחד או יותר, או משני איגודים או יותר, שהתקשרו בשותפות זה עם זה כדי לנהל עסק לשם ריוח;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_פירמה_נכרית">
              <content>
                <p>
                  <def />”פירמה נכרית“ פירושה כל פירמה, יחיד או התאגדות אשר מקום עסקיהם נמצא מחוץ לישראל;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_יחיד">
              <content>
                <p>
                  <def />”יחיד“ פירושו אדם ממש ואינו כולל התאגדות;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ראשי_תבות_של_שם">
              <content>
                <p>
                  <def />”ראשי תבות של שם“ כולל כל קצור מוכר של שם;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_כרטיסי_דוגמאות">
              <content>
                <p>
                  <def />”כרטיסי דוגמאות“ פירושם כרטיסים הכוללים או המראים חפצים שעושים בהם סחורה, או דוגמאות או ציורים מהם.</p>
              </content>
            </point>
            <wrapup eId="point_2__wrapup_none">
              <content>
                <p>כל מקום שאוזכר בפקודה זו שם קודם אין הדבר כולל שם קודם אם שונה אותו שם או חדל שמושו לפני שהיה בעל השם לבן שמונה עשרה שנה, ואם היתה זאת אשה נשואה לא יכלול הדבר את השם שהיתה ידועה בו קודם לנשואיה.</p>
              </content>
            </wrapup>
            <wrapup eId="point_2__wrapup_none">
              <content>
                <p>מקום שאוזכר שנוי שם בפקודה זו לא יכלול הדבר שנוי השם שנעשה לפני שהיה האיש ששנה את שמו לבן שמונה עשרה שנה.</p>
              </content>
            </wrapup>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פירמות ואנשים החייבים ברישום</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בהתחשב עם הוראות פקודה זו יש לרשום באופן המותנה בפקודה זו:–</p>
            </intro>
            <point eId="point_3__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>כל פירמה שיש לה מקום עסקים בישראל והמנהלת עסקים לפי שם עסק שאינו מורכב מהשמות האמתיים של כל השותפים שהם אנשים יחידים ומהשמות המאוגדים של כל השותפים שהם התאגדויות ושאין בו, באותו שם עסק, כל תוספת חוץ מן השמות הפרטיים של השותפים היחידים או ראשי תיבות של אותם שמות פרטיים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>כל יחיד ויחיד שיש לו מקום עסקים בישראל והמנהל עסקים לפי שם עסק שאינו מורכב משם משפחתו ממש ושאין בו באותו שם עסק כל תוספת חוץ משמותיו הפרטיים ממש או ראשי תיבותיהם;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>כל יחיד או פירמה שיש להם מקום עסקים בישראל, אשר שנו את שמם או חבר של הפירמה ששנה שמו, בין לפני תחלת תקפה של פקודה זו ובין לאחר תקפה של פקודה זו, חוץ מאשה שנשתנה שמה מחמת נשואיה:–</p>
                </intro>
                <point eId="point_3__point_ג__point_none">
                  <list>
                    <intro>
                      <p>בתנאי:–</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_3__point_ג__point_none__point_I">
                      <num>(I)</num>
                      <content>
                        <p>שמקום שאין התוספה מציינת אלא שהעסק הוא עסקו של מי שקבל אותו לאחר בעל העסק הקודם, לא יהא בכך בלבד משום צורך רישום, וכן</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_3__point_ג__point_none__point_II">
                      <num>(II)</num>
                      <content>
                        <p>מקום ששני שותפים יחידים יש להם אותו שם משפחה, הרי תוספת סימן הריבוי בסופו של שם המשפחה אין בו כדי לחייב ברישום; וכן</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_3__point_ג__point_none__point_III">
                      <num>(III)</num>
                      <content>
                        <p>מקום שהעסק מתנהל ע"י נאמן בפשיטת רגל או ע"י המפרק הרשמי או ע"י מפרק או ע"י מנהל שנתמנה ע"י בית המשפט, אין צורך ברישום; וכן</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_3__point_ג__point_none__point_IV">
                      <num>(IV)</num>
                      <content>
                        <p>קנית נכסים או רכישתם ע"י שני אנשים או יותר בתורת מחזיקים משותפים או בתורת מחזיקים ביחד (tenants in Common) אין לראות זאת בלבד כהנהלת עסקים בין שמחלקים הבעלים ברווחים הנכנסים ממכירת הנכסים ובין שאינם מחלקים ברווחים.</p>
                      </content>
                    </point>
                  </list>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>רישום בעלי שמות מושאלים וכו׳</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <content>
            <p>מקום שפירמה, יחיד או התאגדות שיש להם מקום עסקים בישראל ומנהלים עסקים בשלמות או בעקר כבעלי שם מושאל או כנאמנים לאדם אחר או לאנשים אחרים או להתאגדות אחרת, או משמשים סוכנים כלליים של פירמה נכריה, הרי הפירמה, היחיד או ההתאגדות שהוזכרו לראשונה חייבים ברישום באפן שנקבע בפקודה זו, ונוסף על כל הפרטים האחרים שדרוש למסרם ולרשמם, צריך למסור ולרשום את הפרטים שצויינו <ref href="#appendix">בתוספת לפקודה זו</ref>:<br space="preserve"></br>בתנאי שמקום שהעסק מתנהל ע"י נאמן בפשיטת רגל או ע"י המפרק הרשמי או ע"י מפרק או מנהל שנתמנה ע"י בית המשפט, אין חייבים ברשום עפ"י פקודה זו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אופן הרישום ופרטיו</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <list>
            <point eId="point_5__point_1">
              <num>(1)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>כל פירמה או אדם החייבים ברשום ימסרו לרושם הודעה בכתב הקבוע המכיל את הפרטים הבאים:–</p>
                </intro>
                <point eId="point_5__point_1__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>שם העסק;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5__point_1__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>טיבו הכללי של העסק;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5__point_1__point_ג">
                  <num>(ג)</num>
                  <content>
                    <p>מקום העסקים העקרי;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5__point_1__point_ד">
                  <num>(ד)</num>
                  <content>
                    <p>מקום שהרישום שצריך להעשות הוא של פירמה, חובה לפרט את השם הנוכחי של כל אחד ואחד מן השותפים בפירמה, כל שם קודם, את הנתינות והנתינות המקורית, אם אין נתינותו של עכשיו הנתינות המקורית, מקום המושב הרגיל, ההתעסקות בעסק אחר, כשקיימת התעסקות כזאת, והגיל, ואם יש שותפת בפירמה חובה לפרט את מצבה מבחינת הנשואין, וכן יש לפרט את השם המאוגד ואת המשרד הרשום או הראשי של כל איגוד המשתתף בעסק;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5__point_1__point_ה">
                  <num>(ה)</num>
                  <content>
                    <p>מקום שיש לרשום את שמו של יחיד, יש לציין את השם שבהווה, כל שם קודם, הנתינות, והנתינות המקורית אם אין נתינותו של עכשיו הנתינות המקורית, מקום המושב הרגיל, ההתעסקות בעסק אחר, כשקיימת התעסקות כזאת, וגילו של אותו היחיד, ואם היה השותף אשה, חובה לציין את מצבה השותפת מבחינת הנשואין;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5__point_1__point_ו">
                  <num>(ו)</num>
                  <content>
                    <p>מקום שיש לרשום את שמה של התאגדות, יש לציין את שמה המאוגד ואת המשרד הרשום או המשרד הראשי;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5__point_1__point_ז">
                  <num>(ז)</num>
                  <content>
                    <p>אם התחילו בעסקים לאחר תחלת תקפה של פקודה זו, יש לציין את תאריך התחלת העסקים.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_5__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>מקום שהעסק מתנהל לפי שני שמות עסק או יותר, יש לציין כל שם־עסק ושם־עסק.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ההודעה צריכה להיות חתומה על ידי האנשים הרשומים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <content>
            <p>אם היה זה יחיד תהא ההודעה הדרושה לשם רישום חתומה על ידו, ואם היתה זאת התאגדות, תחתם על ידי אחד ממנהליה או מזכיריה, ואם זו פירמה תחתם ההודעה או ע"י כל היחידים המשתתפים בה וע"י מנהל או מזכיר של כל התאגדות והתאגדות המשתתפת בעסק או ע"י איזה יחיד שותף, או ע"י מנהלה או מזכירה של איזו התאגדות המשתתפת בעסק, ובכל אחד משני המקרים האחרונים צריך שההודעה תאומת בהצהרה הנדרשת עפ"י החוק ותמסר ע"י החותם:<br space="preserve"></br>בתנאי ששום הצהרה כזאת המצינת שאיזה אדם, זולת המצהיר, הוא שותף, או שהשמיטה ולא ציינה שאיזה אדם, זולת המצהיר, הוא שותף, לא תשמש עדות לזכות אותו אדם אחר או לחובתו ביחס לאחריותו או אי אחריותו כשותף, ובתנאי שיכול בית המשפט, עפ"י בקשתו של כל אדם שאומרים עליו שהוא שותף, או הטוען שהוא שותף, להורות לתקן את פנקס הרישום ולהחליט בכל שאלה המתעוררת עפ"י סעיף זה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הזמן שבו צריך הרישום להעשות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <list>
            <point eId="point_7__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>הפרטים שיש למסרם עפ"י פקודה זו ימסרו בתוך ארבעה עשר יום לאחר שהפירמה או האדם התחילו בעסקים, אז באותם עסקים החייבים ברישום ככל אשר יחייב המקרה:<br space="preserve"></br>בתנאי שאם פירמה כזאת או אותם אנשים נהלו עסקים לפני תחלת תקפה של פקודה זו, או התחילו בעסקים בתוך שני חדשים לאחר מכן, צריך למסור את ההודעה המציינת את הפרטים לאחר עבור שני חדשים ולפני עבור שלושה חדשים מיום תחלת תקפה של פקודה זו, ובתנאי שאם לאחר עבור שני החדשים האמורים פסקו התנאים הנוגעים לפירמה או לאדם להצריך רשום עפ"י פקודה זו, אין מן הצורך לרשום את הפירמה או האדם כל זמן שאותם תנאים מוסיפים להתקים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_none">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שינוי שם</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num></num>
          <content>
            <p>מקום שרישום דרוש כתוצאה משינוי שם, ינהגו לפי סעיף זה כאילו הוזכר תאריך שנוי השם במקום תאריך התחלת העסקים.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>רישום שינויים בפירמה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <content>
            <p>כל אימת שנעשה או אירע שינוי באחד הפרטים שנרשמו בנוגע לפירמה או אדם, חייבים הפירמה או האדם למסור לרושם, בתוך ארבעה עשר יום לאחר השינוי, או בתוך אותו מועד ארוך יותר אשר ירשה הרושם, עפ"י בקשה שתוגש במקרה מיוחד, בין לפני עבור ארבעה עשר יום ובין לאחר עבור ארבעה עשר יום, הודעה בכתב בטופס הקבוע המפרטת את טיב השינוי ותאריכו, כשהיא חתומה וגם – כשיש צורך בכך – מקויימת, כדרך שחותמים או מקיימים הודעה הנדרשת בשעת הרישום.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ענש על אי רישום</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <content>
            <p>פירמה או אדם הנדרשים עפ"י פקודה זו למסור הודעה על פרטים או על איזה שינוי שחל באחד הפרטים, ולא עשו זאת באפן המפורש בפקודה זו ובתוך הזמן שנקבע בה, בלא צידוק סביר לכך, הרי כל שותף בפירמה או האדם שלא מסרו אותה ההודעה (אף אם חדלו הפירמה או האדם לנהל עסקים לפי שם העסק שעל אודותיו לא נמסרה ההודעה) יהיו צפויים לענש שלא יעלה על חמש לירות על כל יום שבו הם מתמידים בעברה או שבו קיימת העבירה, ובית המשפט יצוה למסור לרושם את הפרטים או השינוי בפרטים בתוך אותו הזמן שיפורש בצו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_none">
          <content>
            <p>בתנאי שאם חדלו הפירמה או האדם לנהל עסקים לפי שם העסק אשר על אדותיו לא נמסרה הודעה, לא יזדקק ביהמ"ש לשום משא־ומתן משפטי עפ"י סעיף זה, אם החלו בו משעברו כבר שנים עשר חודש לאחר שהפירמה או האדם חדלו לנהל עסקים לפי אותו שם העסק.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פסלותם של משתמטים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <list>
            <point eId="point_10__point_1">
              <num>(1)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>פירמה או אדם הנדרשים עפ"י פקודה זו למסור הודעה על פרטים או על איזה שנוי שחל באחד הפרטים ולא עשו זאת, הרי כל עוד שקימת העברה לא יוכלו אותה פירמה או אותו אדם לבצע במשפט או במשא־ומתן משפטי אחר זכויותיהם שעפ"י כל חוזה או הנובעים מאיזה חוזה שנעשה ע"י הפירמה או האדם שלא מסרו את ההודעה או שנעשה בשמם ביחס לעסק בנוגע להנהלתו נדרשה מסירת הפרטים, לא לפי שם העסק ולא באופן אחר:–</p>
                </intro>
                <point eId="point_10__point_1__point_none">
                  <list>
                    <intro>
                      <p>ולעולם בתנאי:–</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_10__point_1__point_none__point_א">
                      <num>(א)</num>
                      <content>
                        <p>שאלה שלא מסרו את ההודעה יוכלו לפנות בבקשה לבית המשפט לתת להם סעד כנגד הפסלות שהוטלה עפ"י סעיף זה, ואם יתברר לבית המשפט שההשתמטות ממסירת הפרטים היתה דבר שבמקרה, או באה מחמת שגגה או מחמת סבה מספקת אחרת, או שמן הצדק והיושר לתת סעד מחמת טעמים אחרים, יוכל בית המשפט ליתן אותו סעד בין בדרך כלל ובין בנוגע לאיזה חוזים מיוחדים, על תנאי שכל עוד לא יצוה בית המשפט אחרת ישא המשתמט בהוצאות הבקשה ועל כל תנאי אחר אשר יטיל בית המשפט, ואולם הסעד לא ינתן אלא אם תמסר ותפורסם המודעה בדבר הבקשה ככל אשר יצוה בית המשפט, וכן לא ינתן סעד בנוגע לכל חוזה אם הוכיח אחד הצדדים לחוזה באופן המניח את דעת בית המשפט שאילו מלאו אחרי הפקודה הזאת לא היה עושה את החוזה;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_10__point_1__point_none__point_ב">
                      <num>(ב)</num>
                      <content>
                        <p>שום דבר האמור בזה לא יפגע בזכויות שיש לכל צד אחר כלפי המשתמט בקשר עם חוזה כאמור לעיל;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_10__point_1__point_none__point_ג">
                      <num>(ג)</num>
                      <content>
                        <p>אם התחיל צד אחד במשפט או בפעולות משפטיות נגד המשתמט על מנת לבצע את זכויותיו בקשר עם אותו חוזה, הרי שום דבר האמור בזה לא ימנע בעד המשתמט מלבצע באותו משפט או באותן הפעולות המשפטיות את זכויותיו הוא שתהיינה לו נגד אותו הצד בקשר עם אותו חוזה, אם בדרך תביעה נגדית, ניכוי חוב־שכנגד או בדרך אחרת.</p>
                      </content>
                    </point>
                  </list>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_10__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>מבלי לפגוע בסמכות בית המשפט ליתן את הסעד האמור לעיל הרי אם התחיל המשתמט בפעולות משפטיות לבצע חוזה בבית משפט שלום יוכל אותו בית משפט שלום לתת אותו הסעד האמור לעיל בקשר עם אותו חוזה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_11">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>עונש בשל הודעות כוזבות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>11.</num>
          <content>
            <p>אם איזו הודעה שחייבים למסרה עפ"י הפקודה הזאת מכילה איזה חומר שהוא כוזב בפרט חשוב והאדם החותם על ההודעה יודע את כזבה, יהא אותו אדם צפוי לקנס שלא יעלה על עשרים לירות או למאסר, <wikicomment font-size="x-small">[במקור: אם בעבודת פרך ואם בלא עבודת פרך],</wikicomment> לתקופה שלא תעלה על שלשה חדשים או למאסר ולקנס כאחד.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_12">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חובה למסור פרטים לרושם</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>12.</num>
          <list>
            <point eId="point_12__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>יכול הרושם לדרוש מכל אדם להמציא לו אותם פרטים שימצאם לנחוצים על מנת לברר אם אותו אדם או הפירמה שהוא שותף בה טעונים רשום על פי הפקודה הזאת או אינם טעונים רשום או אם צריך להכניס שנוי בפרטים הרשומים, ואם זהו איגוד יכול הוא לדרוש מהמזכיר או מכל פקיד אחר באיגוד הממלא את התפקידים של מזכיר להמציא לו את הפרטים ההם, ואם נדרש אדם למסור פרטים כאמור לעיל ולא מסר את הפרטים שיש ביכלתו למסור או מסר פרטים שהם כוזבים באיזה פרט חשוב, יהא צפוי לקנס שלא יעלה על עשרים לירות או למאסר, <wikicomment font-size="x-small">[במקור: אם בעבודת פרך ואם בלא עבודת פרך],</wikicomment> לתקופה שלא תעלה על שלשה חדשים או למאסר ולקנס כאחד.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>אם נתברר לרושם מתוך הודעה שנמסרה לו כאמור לעיל שאיזו פירמה או איזה אדם טעונים רישום על פי הפקודה הזאת או שיש להכניס שינוי בפרטים הרשומים, יכול הרושם לדרוש מהפירמה או מהאדם להמציא לו את הפרטים הנדרשים בתוך זמן שיקצוב הרושם, ואם מתוך ההודעה שנמסרה על פי סעיף זה נתגלתה איזו השתמטות עפ"י פקודה זו לא יאחזו בפעולות משפטיות נגד כל אדם בשל השתמטות כזאת לפני תום הזמן שבו נדרשו הפירמה או האדם ע"י הרושם עפ"י סעיף זה להמציא לו פרטים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_13">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>על הרושם לרשום בתיק את ההודעות ולתת תעודת רישום</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>13.</num>
          <content>
            <p>משקבל הרושם כל הודעה או הצהרה חוקית שנמסרו בהתאם לפקודה הזאת, יצוה לרשום אותם בתיק וישלח בדואר או ימסור ביד לפירמה או לאדם שרשמו את הפרטים האלה תעודה בדבר הרישום הזה, והתעודה או העתקה מדויקת של התעודה תהא מוצגת באופן בולט במקום העסקים העקרי של הפירמה או של היחיד, ואם לא הוצגה התעודה כאמור בזה יהא כל שותף בפירמה או כל יחיד, הכל לפי הענין, צפוי לקנס שלא יהא עולה על עשרים לירות.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_14">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חובה לנהל אינדקס</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>14.</num>
          <content>
            <p>על הרושם לנהל אינדקס של כל הפירמות והאנשים שנרשמו עפ"י הפקודה הזאת.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_15">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מחיקת שמות מהפנקס</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>15.</num>
          <list>
            <point eId="point_15__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>אם פירמה או איש יחיד שנרשמו עפ"י הפקודה הזאת פסקו לנהל עסקים, תהא זו חובת האנשים שהיו שותפים בפירמה בעת שפסקה לנהל עסקים או חובת היחיד, ואם מת היחיד תהא זו חובת באי כחו האישיים, למסור לרושם, תוך חודש ימים מן היום שפסקה הנהלת העסקים, הודעה בטופס הקבוע שהפירמה או היחיד פסקו לנהל עסקים, וכל אדם שהיה מחובתו למסור את ההודעה הזאת ולא מסרה בתוך המועד האמור לעיל יהא צפוי לקנס שלא יהא עולה על עשרים לירות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>משקבל הרושם הודעה כאמור לעיל יוכל למחוק את שם הפירמה או את שם היחיד מן הפנקס.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>מקום שיש לרושם סבה מספקת להאמין שאיזו פירמה או איזה יחיד שנרשמו עפ"י הפקודה הזאת פסקו לנהל עסקים, רשאי הוא לשלוח לפירמה או ליחיד הודעה, ע"י מכתב דואר באחריות <wikicomment font-size="x-small">[דואר רשום]</wikicomment>, ובה יזהירם שאם לא יתנו תשובה על אותה הודעה בתוך חודש ימים למן התאריך שלה יהא שם הפירמה או שם היחיד צפויים למחיקה מן הפנקס.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_16">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שמות עסק מטעים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>16.</num>
          <list>
            <point eId="point_16__point_1">
              <num>(1)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>אם שם עסק שאיזו פירמה או יחיד מנהלים בו עסקים מכיל אחד הדברים דלקמן:–</p>
                </intro>
                <point eId="point_16__point_1__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>מלה המציינת נתינות ידועה והעשויה, לדעת הרושם, להביא לידי אמונה שהעסק הוא קנינם או נתון להשגחתם של אנשים בעלי אותה נתינות, והוכח לו לרושם שהאנשים שהעסק הוא כלו או רובו קנינם או נתון כלו או רובו להשגחתם הם בזמן מן הזמנים בעלי נתינות אחרת, באפן שיש בו בשם כדי להטעות, או</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_16__point_1__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>מלה המציינת תואר צבאי או תואר כבוד והעשויה, לדעת הרושם, להביא לידי אמונה שהעסק הוא קנינו או נתון להשגחתו של אדם שיש לו הזכות לאותו תואר צבאי או לאותו תואר כבוד, והוכח לו לרושם שהאדם שהעסק הוא כולו או רובו קנינו או נתון כלו או רובו להשגחתו, הוא בזמן מן הזמנים אדם כזה שיש בו בשם כדי להטעות, –<br space="preserve"></br>חייב הרושם לסרב לרשום את שם העסק ההוא או, אם כך יחייב הענין, למחוק מן הפנקס את שם העסק ההוא, ואולם כל אדם שתהא לו תרעומת מפני החלטת הרושם עפ"י הוראה זו, יכול לערער בפני שר המשפטים והחלטת שר המשפטים תהא החלטת גמר.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_16__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>רישום שם עסק עפ"י הפקודה הזאת לא יפורש כאילו הוא בא להרשות את השמוש באותו השם אם, לולא אותו הרישום, יכלו לאסור את השמוש באותו שם.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_17">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הרושם</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>17.</num>
          <content>
            <p>רשאי שר המשפטים בצו למנות כל פקיד להיות רושם שמות עסק לצורך פקודה זו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_18">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>בקורת ההודעות שנרשמו</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>18.</num>
          <list>
            <point eId="point_18__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>יכול כל אדם לבדוק את המסמכים שנרשמו אצל הרושם בשלמו את המס שיקבע, ויכול כל אדם לדרוש תעודת רישום של פירמה או של אדם או העתקה או קטע מכל הודעה רשומה, שיקוימו ע"י הרושם, ושלם ישלמו בעד כל תעודת רישום או בעד כל העתקה או קטע מקוימים את המס שיקבע.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_18__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>תעודת רישום או העתקה או קטע מכל הודעה רשומה עפ"י הפקודה הזאת, כשההעתקה או הקטע הללו קוימו כאמתיים בחתימת הרושם (ולא יהא צורך להוכיח כי הוא הוא הרושם), יקובלו כעדות בכל מו"מ משפטי, הן אזרחי והן פלילי.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_19">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>יכול שר המשפטים להתקין תקנות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>19.</num>
          <list>
            <point eId="point_19__point_1">
              <num>(1)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>יכול שר המשפטים להתקין תקנות בענינים דלקמן:–</p>
                </intro>
                <point eId="point_19__point_1__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>המס שישולם לרושם עפ"י הפקודה הזאת;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_19__point_1__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>הטפסים שישמשו עפ"י הפקודה הזאת;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_19__point_1__point_ג">
                  <num>(ג)</num>
                  <content>
                    <p>התפקידים שעל הרושם למלא עפ"י הפקודה הזאת; וכן</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_19__point_1__point_ד">
                  <num>(ד)</num>
                  <content>
                    <p>בכלל, הנהלת הרישום והסדרתו עפ"י פקודה זו וכל ענין הכרוך בכך.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_19__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>כל המסים שיש לשלמם בהתאם לתקנות כאלה ישולמו למשרד האוצר <wikicomment font-size="x-small">[במקור: לבית האוצר]</wikicomment>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_19__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>כל תקנות מעין אלה תפורסמנה ברשומות.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_20">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פרסום שמות אמתיים וכו׳</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>20.</num>
          <list>
            <point eId="point_20__point_1">
              <num>(1)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>כל יחיד וכל פירמה הנדרשים להרשם עפ"י הפקודה הזאת חייבים להזכיר את הפרטים דלקמן באותיות נוחות לקריאה בכל קטלוגים מסחריים, בחוזרים מסחריים, בכרטיסי דוגמאות, בהזמנות של סחורות ובמכתבי עסק שמופיע בהם שם העסק והמוצאים או נשלחים לכל אדם שהוא ע"י הפירמה או ע"י היחיד:–</p>
                </intro>
                <point eId="point_20__point_1__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>את השם בהוה וכל שם קודם שהיה בעבר, במקרה של יחיד; וכן</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_20__point_1__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>את השם בהוה וכל שם לשעבר של כל אחד מן השותפים בפירמה, במקרה של פירמה.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_20__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>אם לא מלאו אחר האמור בסעיף הזה יהא היחיד או כל חבר מחברי הפירמה, הכל לפי הענין, צפוי בשל כל עבירה לקנס שלא יבא עולה על חמש לירות:<br space="preserve"></br>בתנאי ששום משפט עפ"י סעיף זה לא יוגש אלא ע"י היועץ המשפטי לממשלה או בהסכמתו.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_21">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>עברות ע"י איגודים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>21.</num>
          <content>
            <p>אם נמצא איגוד אשם בעברה עפ"י פקודה זאת, הרי כל מנהל, מזכיר או פקיד האיגוד שהוא צד לעברה ביודעין, יהא אשם בעברה מעין זו ויהא צפוי לאותו העונש.</p>
          </content>
        </point>
      </list>
      <appendix eId="appendix">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת</p>
          </content>
        </title>
        <list>
          <point eId="appendix__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <table eId="" class="table table-bordered">
                  <tr>
                    <th>תאור הפירמה, וכו׳</th>
                    <th>הפרטים הנוספים</th>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>מקום שהפירמה, היחיד או ההתאגדות הנדרשים להרשם מנהלים עסקים לפי שם מושאל או כנאמנים.</td>
                    <td>השם של עכשיו, כל שם קודם, הנתינות, והנתינות המקורית כשאותה נתינות איננה הנתינות המקורית – ומקום המושב הרגיל, או, כפי שיחייב הדבר, השם המאוגד של כל אדם או התאגדות שבשמם מתנהל העסק: <br space="preserve"></br> בתנאי שאם העסק מתנהל לפי שטר הקדש, ואי אילו מבעלי טובת ההנאה הם סוג ילדים או אנשים אחרים, יהא די אם ינתן תאור מספיק של הסוג.</td>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>מקום שהפירמה, היחיד או ההתאגדות הנדרשים להרדם מנהלים עסקים כסוכנים כלליים של איזו פירמה נוכרית.</td>
                    <td>שם העסק והכתובת של הפירמה או של האדם שלמענם מתנהל העסק כסוכנות כללית: <br space="preserve"></br> בתנאי שאם העסק מתנהל כסוכנות כללית של שלש פירמות נוכריות או יותר די יהיה לציין שהעסק מתנהל כך, ולפרט את הארצות שבהן מנהלות אותן הפירמות הנכריות עסקים.</td>
                  </tr>
                </table>
              </p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </appendix>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="א._ג._ווקאפ">א. ג. ווקאפ</person>
            <role refersTo="נציב_עליון">נציב עליון</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>