<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-08-14/148550/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-08-14/148550" />
          <FRBRdate date="1958-08-14" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-08-14/148550/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-08-14/148550/he@" />
          <FRBRdate date="1958-08-14" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-08-14/148550/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-08-14/148550/he@" />
          <FRBRdate date="1958-08-14" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1958-08-14" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/רשות_מקומית/148550" showAs="רשות_מקומית" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/נכסים/148550" showAs="נכסים" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/מטרה_ציבורית/148550" showAs="מטרה_ציבורית" />
        <TLCPerson eId="דוד_בן־גוריון" href="/ontology/person/דוד_בן־גוריון" showAs="דוד בן־גוריון" />
        <TLCPerson eId="ישראל_בר־יהודה" href="/ontology/person/ישראל_בר־יהודה" showAs="ישראל בר־יהודה" />
        <TLCPerson eId="יצחק_בן־צבי" href="/ontology/person/יצחק_בן־צבי" showAs="יצחק בן־צבי" />
        <TLCRole eId="ראש_הממשלה" href="ontology/role/akn/ראש_הממשלה" showAs="ראש הממשלה" />
        <TLCRole eId="שר_הפנים" href="ontology/role/akn/שר_הפנים" showAs="שר הפנים" />
        <TLCRole eId="נשיא_המדינה" href="ontology/role/akn/נשיא_המדינה" showAs="נשיא המדינה" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="7/22/2020 10:33:49 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>חוק הרשויות המקומיות (הקניית רכוש ציבורי), תשי"ח–1958</p>
        </content>
      </title>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בחוק זה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_רשות_מקומית">
              <content>
                <p>
                  <def />”רשות מקומית“ – עיריה או מועצה מקומית;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_נכסים">
              <content>
                <p>
                  <def />”נכסים“ – מקרקעין ומטלטלין, לרבות זכות מוחזקת או ראויה וטובת הנאה בהם וכן חובות והתחייבויות שנוצרו בקשר אתם;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מטרה_ציבורית">
              <content>
                <p>
                  <def />”מטרה ציבורית“ – לרבות חינוך, תרבות, בריאות וסעד.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הקניית נכסים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <point eId="point_2__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>שר הפנים רשאי, בצו הקנייה, להקנות לרשות מקומית, על פי בקשתה, נכסים אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_2__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>נכסים המשמשים או ששימשו שירות ציבורי שאותה רשות מקומית רשאית לתתו לפי כל חיקוק, והם נכסים של ועד מקום, אגודה שיתופית, חבר בני אדם או יחידים, אשר –</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_2__point_א__point_1__point_א">
                      <num>(א)</num>
                      <content>
                        <p>מלאו למעשה בתחום הרשות המקומית לפני הקמתה את התפקיד של הרשות המקומית, או</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_2__point_א__point_1__point_ב">
                      <num>(ב)</num>
                      <content>
                        <p>מלאו למעשה בתחום הרשות המקומית לפני הקמתה או לפני יום ה׳ באייר תש"ח (14 במאי 1948) תפקיד מתפקידיה של רשות מקומית, בהיקף או בדרך שרשות מקומית נוהגת למלא תפקיד כזה או בדומה להם;</p>
                      </content>
                    </point>
                  </list>
                </point>
                <point eId="point_2__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>קרקע מסוג מתרוכה שבתחום הרשות המקומית, המשמשת במיוחד את צרכי התושבים של אותה רשות;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_2__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>נכסים אחרים שנרכשו או הוקמו, למטרה ציבורית, לטובת תושבי הרשות מכספי ציבור, ממתנה או מהנחלה, לפני הקמת הרשות המקומית או לפני יום ה׳ באייר תש"ח (14 במאי 1948), ואין בידי הטוענים לבעלות עליהם כדי להוכיח שבעלות זו הוקנתה להם כדי לאפשר להם את הניהול הייחודי של נכסים אלה.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>בנכסים שפסקה (1) לסעיף קטן (א) חל עליהם ושהם חלק ממפעל, למעט מפעל מים המספק מים גם למטרות חקלאיות, לא יינתן צו הקנייה אלא על המפעל כולו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>בקשת רשות מקומית בדבר מתן צו הקנייה תוגש על פי החלטת המועצה של הרשות המקומית.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>לפני מתן צו הקנייה תפורסם ברשומות ובכל דרך אחרת שיורה עליה שר הפנים הודעה על כוונתו ליתן צו על נכס פלוני.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>צו ההקנייה יפרש את הפסקה בסעיף קטן (א) שמכוחה ניתן הצו ויפורסם ברשומות ובכל דרך אחרת שיורה עליה שר הפנים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>היה בדעתו של ראש עיריה או של יושב ראש מועצה מקומית להעמיד על סדר יומה של מועצת הרשות המקומית הצעה בדבר הקניית מקרקעין לפי סעיף זה, רשאי הוא לבקש מאת שר הפנים, להורות שתירשם בספרי החוזה הערה בדבר הצעת ההקנייה, ושר הפנים, אם שוכנע כי יש לכאורה סמכות להקנייה, רשאי להורות על רישום ההערה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>תקפה של הערה שנרשמה לפי סעיף זה יפוג בתום ששה חדשים מיום שנרשמה זולת אם ניתן צו ההקנייה בתוך אותה התקופה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>איו תחולה על צרכים דתיים, הקדשות, מפעלי ניקוז ומפעל מים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>
                <ref href="#point_2">סעיף 2</ref> אינו חל על נכסים שנתקיימה בהם אחת מאלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_3__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>הוקדשו לפי כל דין לצרכי צדקה כמשמעותם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1979-08-03/150259#point_2">בסעיף 2(2) לפקודת ההקדשות לצרכי צדקה</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>משמשים לצרכים או לשירותים דתיים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>משמשים למפעל ניקוז היכול לשמש נושא להקנייה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1957-11-29/150158#point_16">סעיף 16 לחוק הניקוז וההגנה מפני שטפונות, תשי"ח–1957</ref>, או לאישור תכנית לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1957-11-29/150158#point_51">סעיף 51 לחוק האמור</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>משמשים מפעל מים שאינו מספק מים לרוב התושבים של הרשות המקומית ושרוב אספקת המים שלו איננו לתושבי הרשות המקומית; אולם מותר לתת צו הקנייה, בכפוף לאמור <ref href="#point_2">בסעיף 2</ref>, על באר מים שהיא חלק ממפעל מים, ועל הנכסים הכרוכים בבאר, כשרוב אספקתה לצרכים ביתיים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>התמורה בעד הרכוש המוקנה ותנאי ההקנייה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <content>
            <p>בצו הקנייה רשאי שר הפנים לחייב את הרשות המקומית בתשלום פיצויים תמורת כל השקעה שאינה של הציבור ושנפגעה לדעתו על ידי ההקנייה, או באין השקעה כאמור, לקבוע שאין על הרשות המקומית לשלם כל פיצוי עבור ההקנייה; חִייב שר הפנים את הרשות המקומית בתשלום פיצויים, יקבע את שיעורם; כן רשאי השר לקבוע בצו את שאר תנאי ההקנייה או דרכי ביצועה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תוצאות ההקנייה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <content>
            <p>צו הקנייה מקנה את הנכס לרשות המקומית בכפוף לכל זכות שהיתה קיימת בו ערב ההקנייה; אולם אם נוצרה זכות כאמור שלא בקשר עם המטרה הציבורית או השירות הציבורי שהנכס משמש או נועד לשמש – חייב מי שיצר את הזכות לשלם לרשות המקומית את ההפרש בין שוויו של הנכס כשהוא חפשי מהזכות ובין שוויו כשהוא כפוף לה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>רישום הרכוש מכוח ההקנייה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>הנכסים המוקנים יירשמו מכוח צו ההקנייה על שם הרשות המקומית בכל פנקס המתנהל על פי דין; אולם ציווה שר הפנים לפי <ref href="#point_4">סעיף 4</ref> על תשלום תמורה, יחולו הוראות מיוחדות אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_6__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>שר הפנים יורה בצו ההקנייה, לרשות המקומית להפקיד את התמורה בבית המשפט או יקבע לה הסדר אחר הנראה לו סביר לתשלום התמורה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>לא יבוצע רישום לפי סעיף זה אלא אחרי שקיימה הרשות המקומית את המוטל עליה בסעיף זה, ותעודת שר הפנים בדבר קיום החובה האמורה תהיה ראיה לדבר לענין הרישום.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פטור ממסים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <content>
            <p>העברת נכסים עקב צו ההקנייה פטורה מתשלום מס, אגרה או תשלום חובה אחר המשתלמים למדינה או לרשות המקומית.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סעד בבית משפט</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <content>
            <p>מי שטוען לזכות כל שהיא בנכסים המוקנים ורואה את עצמו נפגע על ידי ההקנייה או תנאיה, או על ידי ההוראות בדבר מתן תמורה או אי מתן תמורה בעד הנכסים, או על ידי שיעור התמורה, רשאי לבקש סעד על ידי הגשת תובענה נגד המדינה והרשות המקומית לפני בית המשפט המחוזי שבתחום שיפוטו נמצא תחומה של הרשות המקומית.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מועד להגשת תביעת ביטול</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <content>
            <p>תובענה לביטול צו הקנייה תוגש תוך ששה חדשים מיום תחילת תקפו של צו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תשלום בבית המשפט – שחרור</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <content>
            <p>שילמה הרשות המקומית לבית המשפט כל סכום שנצטוותה לשלם כתמורה או כפיצויים לפי חוק זה, ישמש לה התשלום הגנה טובה בכל תביעה שתוגש נגדה על ידי אדם הטוען שהוא זכאי לאותו תשלום.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_11">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סמכויות בית המשפט</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>11.</num>
          <content>
            <p>בית המשפט רשאי לבטל צו הקנייה או לשנותו או להחזירו לשר הפנים לעיון שנית, ורשאי הוא לתת כל סעד ביניים או סעד משלים הנראה לו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_12">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביצוע ותקנות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>12.</num>
          <content>
            <p>שר הפנים ממונה על ביצוע חוק זה, והוא רשאי להתקין תקנות בכל הנוגע לביצוע; שר המשפטים רשאי להתקין תקנות בדבר סדרי הדין בבית המשפט לפי חוק זה ובדבר דיני הראיות שינהגו לפיהם.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_13">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הוראות מעבר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>13.</num>
          <list>
            <point eId="point_13__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>במשך שנה אחרי תחילת חוק זה או אחרי הקמת הרשות המקומית הנדונה, הכל לפי המועד המאוחר יותר, לא יועבר נכס שמותר לתת עליו צו הקנייה לפי <ref href="#point_2">סעיף 2</ref> ולא תוקנה בו זכות שיש בה כדי להגביל את הבעלות בו אלא בהיתר שר הפנים זולת אם דחה שר הפנים את בקשת הרשות המקומית להקנותו; אולם לא תיפסל עיסקה או העברה על פי הוראות סעיף זה בלבד, אם מקבלי ההעברה או הזכות רכשו את הנכס או את הזכות בתום לב ונתנו תמורה מלאה בעדם.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>הועבר נכס או הוענקה זכות כאמור בסעיף קטן (א) ללא היתר שר הפנים, אולם ההעברה או ההענקה אינן פסולות בהיותן מבוצעות בתום לב ובתמורה מלאה, רשאי שר הפנים, על פי בקשת הרשות המקומית הנדונה, לאשר בתעודה, שאילולא ההעברה או ההענקה היה מקנה את הנכס לרשות המקומית מכוח חוק זה או היה מקנה אותו חפשי מהזכות שהוענקה, הכל לפי הענין; ניתנה תעודה כאמור, חייב מי שביצע את ההעברה או ההענקה בתשלום פיצויים לרשות המקומית בעד סיכול ההקנייה כאמור, בשיעור שייראה צודק לבית המשפט בנסיבות הענין.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>הרואה את עצמו נפגע על ידי תעודה לפי סעיף קטן (ב) רשאי לבקש סעד על ידי הגשת תובענה נגד המדינה והרשות המקומית לפני בית המשפט המחוזי שבתחום שיפוטו נמצא תחום הרשות המקומית או על ידי טענות הגנה בתביעת פיצויים לפי סעיף קטן (ב); הוראות <ref href="#point_9">הסעיפים 9</ref>, <ref href="#point_10">10</ref>, <ref href="#point_11">11</ref><ref href="#point_12">ו־12</ref> יחולו על הליכים אלה בשינויים המחוייבים לפי הענין.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>אם אחרי יום כ"ג בתמוז תשי"ז (22 ביולי 1957) ולפני תחילתו של חוק זה הועבר נכס כמפורט <ref href="#point_2">בסעיף 2</ref> לאדם שאין לתת נגדו צו הקנייה לפי חוק זה, או שהוענקה תוך אותה תקופה זכות בנכס לטובת אדם כאמור, שלא בקשר עם השירות הציבורי או המטרה הציבורית שהנכס משמש או נועד לשמש, רשאית הרשות המקומית לתבוע בבית המשפט המחוזי את ביטול ההעברה או הזכות ובית המשפט רשאי לבטלן אם ראה שמן הצדק לעשות כן, והכל בתנאים שייראו לבית המשפט.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="דוד_בן־גוריון">דוד בן־גוריון</person>
            <role refersTo="ראש_הממשלה">ראש הממשלה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="ישראל_בר־יהודה">ישראל בר־יהודה</person>
            <role refersTo="שר_הפנים">שר הפנים</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="יצחק_בן־צבי">יצחק בן־צבי</person>
            <role refersTo="נשיא_המדינה">נשיא המדינה</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>