<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1995-02-09/100025534/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1995-02-09/100025534" />
          <FRBRdate date="1995-02-09" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1995-02-09/100025534/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1995-02-09/100025534/he@" />
          <FRBRdate date="1995-02-09" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1995-02-09/100025534/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1995-02-09/100025534/he@" />
          <FRBRdate date="1995-02-09" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1995-02-09" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/התמורה_המחושבת/100025534" showAs="התמורה_המחושבת" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/חוק_השקעות_משותפות/100025534" showAs="חוק_השקעות_משותפות" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/מדד/100025534" showAs="מדד" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/המדד_החדש/100025534" showAs="המדד_החדש" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/המדד_היסודי/100025534" showAs="המדד_היסודי" />
        <TLCPerson eId="אברהם_(בייגה)_שוחט" href="/ontology/person/אברהם_(בייגה)_שוחט" showAs="אברהם (בייגה) שוחט" />
        <TLCRole eId="שר_האוצר" href="ontology/role/akn/שר_האוצר" showAs="שר האוצר" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="1/13/2021 4:06:46 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>תקנות ניירות ערך (אגרת בקשה למתן היתר לפרסום תשקיף), התשנ"ה–1995</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>בתוקף סמכותי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#point_55א">סעיפים 55א</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#point_56">ו־56(א)</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242">לחוק ניירות ערך, התשכ"ח–1968</ref>, ולפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776#point_130א">סעיף 130א</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776">לחוק השקעות משותפות בנאמנות, התשנ"ד–1994</ref>, בהתייעצות עם הרשות ובאישור ועדת הכספים של הכנסת, אני מתקין תקנות אלה:</p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בתקנות אלה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_התמורה_המחושבת">
              <list>
                <intro>
                  <p>
                    <def />”התמורה המחושבת“ –</p>
                </intro>
                <point eId="point_1__point_התמורה_המחושבת__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>התמורה שתשולם לפי התשקיף בעד ניירות הערך המוצעים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1__point_התמורה_המחושבת__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>בעבור ניירות ערך שלא מתקבלת בעדם תמורה כאמור בפסקה (1) – מכפלה של מספר ניירות הערך כאמור, בשער הנעילה הממוצע של נייר הערך מאותו סוג, בשלושת ימי המסחר הראשונים לאחר רישומם למסחר של ניירות הערך המוצעים (להלן – הערך הקבוע);</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_1__point_חוק_השקעות_משותפות">
              <content>
                <p>
                  <def />”חוק השקעות משותפות“ – <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776">חוק השקעות משותפות בנאמנות, התשנ"ד–1994</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מדד">
              <content>
                <p>
                  <def />”מדד“ – מדד המחירים לצרכן שקבעה הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אגרה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <point eId="point_2__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>עם הגשת בקשה לרשות להתיר פרסומו של תשקיף (להלן – הבקשה) ישלם המציע לרשות אגרה בסך 2,245 שקלים חדשים <wikicomment font-size="x-small">(מתואם לדצמבר 1994; בשנת 2021, 4,240 ש"ח)</wikicomment> (להלן – הסכום הקבוע), בתוספת 3/100 אחוז מהסכום הכולל של התמורה המחושבת, לרבות התמורה שתשולם לפי התשקיף עבור מימוש הזכות המוקנית בניירות הערך המוצעים לרכוש מניות או תעודות התחייבות, או מהשווי הנקוב הכולל של ניירות הערך, הכל לפי הסכום הגבוה יותר (להלן – תוספת אגרה).<br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">לפי תקנות ניירות ערך (אגרת בקשה למתן היתר לפרסום תשקיף) (הוראת שעה), התשע"ט–2019, בשנות הכספים 2019 ו־2020, הסכום הקבוע <ref href="#point_2">בתקנה 2(א)</ref> בעד הצעת ניירות ערך של חברה המציעה את ניירות הערך שלה לציבור לראשונה הוא 0 שקלים חדשים.</wikicomment></p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>הסכום הקבוע ישתנה ב־1 בינואר של כל שנה (להלן – יום העדכון) לפי שיעור שינוי המדד החדש לעומת המדד היסודי; לענין זה –</p>
                </intro>
                <point eId="point_2__point_ב__point_המדד_החדש">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”המדד החדש“ – המדד שפורסם לאחרונה לפני יום העדכון;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_2__point_ב__point_המדד_היסודי">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”המדד היסודי“ – המדד שפורסם לאחרונה לפני יום העדכון הקודם, ולגבי שינוי הסכום הקבוע ב־1 ביולי 1995 – המדד שפורסם בחודש דצמבר 1994.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>סכום ששונה כאמור בתקנת משנה (ב) יעוגל לסכום הקרוב שהוא מכפלה של 5 שקלים חדשים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>יושב ראש רשות ניירות ערך יפרסם בהודעה ברשומות את הסכום הקבוע של האגרה כפי שהוא מעודכן עקב שינוי המדד כאמור.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>הוגדל לאחר הגשת הבקשה, הסכום הכולל של התמורה שתשולם לפי התשקיף בעד ניירות הערך המוצעים או השווי הנקוב הכולל של ניירות הערך, ישלם המציע לפני מתן ההיתר לפרסום התשקיף את הפרש האגרה המגיעה לפי תקנת משנה (א) כשהיא מחושבת לפי המחיר המזערי הקבוע בתשקיף, ותוך 20 ימים ממתן הודעת המציע על תוצאות ההצעה שבתשקיף ישלים המציע את יתרת האגרה המגיעה, כשהיא מחושבת בהתאם לתמורה שהתקבלה בפועל, ובעד תמורה המחושבת לפי הערך הקבוע, בתוך שבעה ימים ממועד הרישום למסחר על פי התשקיף. הוקטן הסכום או השווי הנקוב האמורים, יוחזר סכום האגרה העודף ששולם.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אגרה כשהתמורה אינה ניתנת לקביעה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <point eId="point_3__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>לא ניתן לקבוע בעת הגשת הבקשה את התמורה שתשולם לפי התשקיף בעד ניירות הערך המוצעים, ישלם המציע בעת הגשת הבקשה, על חשבון האגרה המגיעה ממנו, אגרה לפי <ref href="#point_2">תקנה 2</ref>, כשהתמורה שתשולם בעד ניירות הערך המוצעים מחושבת לפי הערכה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לפני מתן ההיתר לפרסום התשקיף ישלים המציע את האגרה המגיעה לפי <ref href="#point_2">תקנה 2</ref>, כשהיא מחושבת לפי המחיר המזערי הקבוע בתשקיף.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>תוך 20 ימים ממתן הודעת המציע על תוצאות ההצעה שבתשקיף ישלים המציע את יתרת האגרה המגיעה לפי <ref href="#point_2">תקנה 2</ref>, כשהיא מחושבת בהתאם לתמורה שהתקבלה בפועל, ובעד תמורה המחושבת לפי הערך הקבוע, בתוך שבעה ימים ממועד הרישום למסחר על פי התשקיף.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>עלה הסכום ששולם על חשבון האגרה על סכום האגרה המגיעה לפי <ref href="#point_2">תקנה 2</ref>, יוחזר הסכום העודף למציע תוך 20 ימים ממתן הודעת המציע על תוצאות ההצעה שבתשקיף.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>תשלום כאמור בתקנות משנה (ג) ו־(ד) לא יפחת מסכום של 100 שקלים חדשים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הצעת יחידות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <list>
            <point eId="point_4__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>המציע ישלם לרשות עם הגשת הבקשה לפרסום תשקיף של קרן להשקעות משותפות בנאמנות אגרה בסכום הקבוע, ובתקופת הגשת ההזמנות ישלם גם תוספת אגרה כאמור <ref href="#point_2">בתקנה 2(א)</ref> מסך העודף החודשי של התקבולים; בתקנה זו, ”עודף חודשי של תקבולים“ – הסכום במזומנים שהועבר לחשבון הקרן בשל מכירת יחידות במשך חודש כלשהו, בניכוי הסכום במזומנים שהועבר מחשבון הקרן בשל פדיון יחידות במשך אותו חודש, ובלבד שהסכום המתקבל בחישוב כאמור איננו שלילי.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_א1">
              <num>(א1)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (א), לא ישלם המציע תוספת אגרה בעד הזמנת יחידות של אגד ישראלי; לעניין זה, ”אגד ישראלי“ – כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1994-11-10/100025287">בתקנות השקעות משותפות בנאמנות (נכסים שמותר לקנות ולהחזיק בקרן ושיעוריהם המרביים), התשנ"ה–1994</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_א2">
              <num>(א2)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (א), ישלם מנהל קרן בתקופת הגשת הזמנות בקרן כספית שבניהולו תוספת אגרה בשיעור של 1/100 אחוז מסך העודף החודשי של התקבולים; לעניין זה, ”קרן כספית“ – כהגדרתה <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/1994-11-10/100025287">בתקנות השקעות משותפות בנאמנות (נכסים שמותר לקנות ולהחזיק בקרן ושיעוריהם המרביים), התשנ"ה–1994</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>תוספת האגרה תשולם עד ל־14 בכל חודש לגבי העודף החודשי של התקבולים בחודש הקודם; המציע ידווח לרשות, עם ביצוע התשלום, על סך כל הסכומים שהועברו לחשבון הקרן בחודש הקודם בשל מכירת יחידות, סך כל הסכומים שהועברו מחשבון הקרן בחודש הקודם בשל פדיון יחידות והעודף החודשי של התקבולים בחודש הקודם.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>לא שולמה תוספת האגרה במועד האמור בתקנת משנה (ב), היא תשונה בשיעור השינוי שחל בין המדד שפורסם בחודש שבו התקבלה התמורה לבין המדד שפורסם לאחרונה לפני מועד תשלום תוספת האגרה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הצעת ניירות ערך על פי תשקיף מדף</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4א.</num>
          <list>
            <point eId="point_4א__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>המציע ישלם לרשות אגרה, עם הגשת בקשה להתיר פרסומו של תשקיף מדף כמשמעותו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#point_23א">בסעיף 23א(1) לחוק</ref>, ואולם תוספת האגרה תשולם רק בעד ניירות ערך אשר התקופה להגשת הזמנות לגביהם, נקבעה בתשקיף המדף במועד פרסומו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>בלי לגרוע מהאמור בתקנת משנה (א), מוצעים ניירות ערך על פי תשקיף מדף כמשמעותו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#point_23א">בסעיף 23א(1) לחוק</ref>, ופורסם דוח הצעת מדף, תשולם תוספת אגרה; תוספת האגרה תשולם בעד ניירות ערך המוצעים במועד פרסום דוח הצעת המדף, והיא תשולם מדי חודש, עד ליום ה־14 בו, לגבי ניירות הערך שהוקצו במשך החודש הקודם (להלן – התמורה).</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (ב), הסכום הכולל של תוספת האגרה שתשולם בקשר עם תשקיף מדף להצעת ניירות ערך מסחריים לא יעלה על 3/100 אחוז (שלוש מאיות האחוז) מן השווי המרבי של ניירות הערך המסחריים על פי התשקיף, שיכול שיהיו בידי הציבור במועד כלשהו.<br space="preserve"></br><wikicomment font-size="x-small">(הוראת שעה לשלוש שנים מיום 19.7.2018):</wikicomment> על אף האמור בתקנת משנה (ב), הסכום הכולל של תוספת האגרה שתשולם בקשר עם תשקיף מדף להצעת ניירות ערך מסחריים לא יעלה על 1/100 האחוז (מאית האחוז) מן השווי המרבי של ניירות הערך המסחריים על פי התשקיף, שיכול שיהיו בידי הציבור במועד כלשהו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>לא שולמה תוספת האגרה במועד האמור בתקנת משנה (ב), היא תשתנה בשיעור השינוי שחל בין המדד שפורסם בחודש שבו התקבלה התמורה לבין המדד שפורסם לאחרונה לפני מועד תשלום תוספת האגרה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4ב">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4ב.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(פקעה).</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_4ג">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הצעת יחידות של קרן חוץ</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4ג.</num>
          <content>
            <p>מנהל קרן חוץ ישלם לרשות, עם הגשת בקשה להצעת יחידות של קרן חוץ לציבור, אגרה בגובה הסכום הקבוע; לעניין זה, ”מנהל קרן חוץ“ ו”קרן חוץ“ – כהגדרתם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-23/155776#point_113א">בסעיף 113א לחוק השקעות משותפות</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביטול הבקשה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <list>
            <point eId="point_5__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>ביטל המציע בהודעה בכתב לרשות את הבקשה בטרם קיבל מהרשות הערות לטיוטות התשקיף, תוחזר לו מלוא האגרה ששילם.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>ביטל המציע בהודעה בכתב לרשות את הבקשה תוך שלושה חודשים מהיום שבו קיבל לאחרונה את הערות הרשות לטיוטת התשקיף, יוחזרו לו עשרים וחמישה אחוזים מסכום האגרה ששילם.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>ביטל המציע בהודעה בכתב לרשות את הבקשה לאחר שעברו שלושה חודשים מהיום שבו קיבל לאחרונה את הערות הרשות לטיוטת התשקיף או מהיום שבו הודיע כי אינו מבקש לקבל את הערות הרשות, לא יוחזר לו כל חלק מהאגרה ששילם.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>לא הגיש המציע טיוטת תשקיף מעודכנת תוך שלושה חודשים מהיום שבו קיבל לאחרונה את הערות הרשות לטיוטת התשקיף, או מהיום שבו קיבל הודעה מהרשות כי יינקט ביחס לבקשה הנוהל לבדיקה מקוצרת, או מהיום שבו הודיע כי אינו מבקש את הערות הרשות, לפי המאוחר שבהם, יראו אותו כמי שביטל את הבקשה ויחולו הוראות תקנת משנה (ג).</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פטור</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <content>
            <p>ניתן היתר לפרסומו של תשקיף שבו הוצעו איגרות חוב (להלן – התשקיף המקורי) אך המנפיק, על פי הוראות שר האוצר או מי שהוא מינה לכך לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#point_39">סעיף 39 לחוק</ref>, לא הנפיק את איגרות החוב, כולן או מקצתן, לא תשולם אגרה בעד היתר לפרסומו של תשקיף אשר בו יוצעו איגרות החוב שלא הונפקו בתשקיף המקורי (להלן – התשקיף החדש), בין אם תנאי איגרות החוב בתשקיף החדש זהים לתנאי איגרות החוב בתשקיף המקורי ובין אם הם שונים מהם.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(בוטלה).</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_7א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>איחור בתשלום אגרה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7א.</num>
          <content>
            <p>לא שולמה אגרה או תוספת האגרה במועד שנקבע בתקנות אלה ייתוסף עליה, לכל יום איחור החל ביום השישה עשר, סכום בשיעור של 1/30 האחוז.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביטול</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <content>
            <p>תקנות ניירות ערך (אגרת בקשה למתן היתר לפרסום תשקיף), התש"ל–1970 – בטלות.</p>
          </content>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="אברהם_(בייגה)_שוחט">אברהם (בייגה) שוחט</person>
            <role refersTo="שר_האוצר">שר האוצר</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>