<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1973-08-03/147075/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1973-08-03/147075" />
          <FRBRdate date="1973-08-03" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1973-08-03/147075/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1973-08-03/147075/he@" />
          <FRBRdate date="1973-08-03" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1973-08-03/147075/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1973-08-03/147075/he@" />
          <FRBRdate date="1973-08-03" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1973-08-03" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCPerson eId="גולדה_מאיר" href="/ontology/person/גולדה_מאיר" showAs="גולדה מאיר" />
        <TLCPerson eId="יעקב_ש׳_שפירא" href="/ontology/person/יעקב_ש׳_שפירא" showAs="יעקב ש׳ שפירא" />
        <TLCPerson eId="אפרים_קציר" href="/ontology/person/אפרים_קציר" showAs="אפרים קציר" />
        <TLCRole eId="ראש_הממשלה" href="ontology/role/akn/ראש_הממשלה" showAs="ראש הממשלה" />
        <TLCRole eId="שר_המשפטים" href="ontology/role/akn/שר_המשפטים" showAs="שר המשפטים" />
        <TLCRole eId="נשיא_המדינה" href="ontology/role/akn/נשיא_המדינה" showAs="נשיא המדינה" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="7/22/2020 10:48:29 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>חוק יחסי ממון בין בני זוג, תשל"ג–1973</p>
        </content>
      </title>
      <chapter eId="chp_ראשון">
        <num>פרק ראשון:</num>
        <title>
          <content>
            <p>הסדר מוסכם</p>
          </content>
        </title>
        <list>
          <point eId="point_1">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>הסכם ממון</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>1.</num>
            <content>
              <p>הסכם בין בני זוג המסדיר יחסי ממון שביניהם (להלן – הסכם ממון); ושינוי של הסכם כזה, יהיו בכתב.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_2">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>אישור ואימות</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>2.</num>
            <list>
              <point eId="point_2__point_א">
                <num>(א)</num>
                <content>
                  <p>הסכם ממון טעון אישור בית המשפט לעניני משפחה (להלן – בית המשפט) או בית הדין הדתי שלו סמכות השיפוט בענייני נישואין וגירושין של בני הזוג (להלן – בית הדין), וכן טעון שינוי של הסכם כזה אישור כאמור.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_2__point_ב">
                <num>(ב)</num>
                <content>
                  <p>האישור לא יינתן אלא לאחר שנוכח בית המשפט או בית הדין שבני הזוג עשו את ההסכם או את השינוי בהסכמה חפשית ובהבינם את משמעותו ואת תוצאותיו.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_2__point_ג">
                <num>(ג)</num>
                <content>
                  <p>בהסכם ממון שנכרת לפני הנישואין או בשעת עריכתם יכול אימות רושם הנישואין לבוא במקום אישור בית המשפט או בית הדין.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_2__point_ג1">
                <num>(ג1)</num>
                <content>
                  <p>הסכם ממון שנכרת לפני הנישואין יבול שיאומת בידי נוטריון לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1976-06-11/150143">חוק הנוטריונים, התשל"ו–1976</ref>, ובלבד שהנוטריון נוכח שבני הזוג הניצבים בפניו עשו את ההסכם בהסכמה חופשית ובהבינם את משמעותו ותוצאותיו.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_2__point_ד">
                <num>(ד)</num>
                <content>
                  <p>הסכם בין בני הזוג שאושר בפסק דין להתרת נישואין על ידי בית הדין, דינו כדין הסכם ממון שאושר לפי סעיף זה; בחוק זה, ”התרת נישואין“ – לרבות גירושין, ביטול נישואין, הכרזה שהנישואין בטלים מעיקרם או פירוד לפי דין דתי שאינו מאפשר גירושין.</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
        </list>
      </chapter>
      <chapter eId="chp_שני">
        <num>פרק שני:</num>
        <title>
          <content>
            <p>הסדר איזון המשאבים</p>
          </content>
        </title>
        <list>
          <point eId="point_3">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>תחולת ההסדר</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>3.</num>
            <list>
              <point eId="point_3__point_א">
                <num>(א)</num>
                <content>
                  <p>לא עשו בני הזוג הסכם ממון, ואם עשו – במידה שההסכם אינו קובע אחרת, יראום כמסכימים להסדר איזון המשאבים לפי <ref href="#chp_2">פרק זה</ref>, ויראו הסדר זה כמוסכם בהסכם ממון בעל תוקף שנתמלאו בו הוראות <ref href="#point_2">סעיף 2</ref>.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_3__point_ב">
                <num>(ב)</num>
                <content>
                  <p>בני זוג שלא ביקשו אימות של הסכם ממון בהתאם <ref href="#point_2">לסעיף 2(ג)</ref>, יסביר להם רושם הנישואין לפני עריכתם את תכנו ומשמעותו של סעיף קטן (א).</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="point_4">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>העדר תוצאות במשך הנישואין</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>4.</num>
            <content>
              <p>אין בכריתת הנישואין או בקיומם כשלעצמם כדי לפגוע בקנינים של בני הזוג, להקנות לאחד מהם זכויות בנכסי השני או להטיל עליו אחריות לחובות השני.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_5">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>הזכות לאיזון בפקיעת הנישואין</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>5.</num>
            <list>
              <point eId="point_5__point_א">
                <num>(א)</num>
                <list>
                  <intro>
                    <p>עם התרת הנישואין או עם פקיעת הנישואין עקב מותו של בן זוג (בחוק זה – פקיעת הנישואין) זכאי כל אחד מבני הזוג למחצית שוויים של כלל נכסי בני הזוג, למעט –</p>
                  </intro>
                  <point eId="point_5__point_א__point_1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>
                      <p>נכסים שהיו להם ערב הנישואין או שקיבלו במתנה או בירושה בתקופת הנישואין;</p>
                    </content>
                  </point>
                  <point eId="point_5__point_א__point_2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>
                      <p>גימלה המשתלמת לאחד מבני הזוג על־ידי המוסד לביטוח לאומי, או גימלה או פיצוי שנפסקו או המגיעים על פי חיקוק לאחד מבני־הזוג בשל נזק גוף, או מוות.</p>
                    </content>
                  </point>
                  <point eId="point_5__point_א__point_3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>
                      <p>נכסים שבני הזוג הסכימו בכתב ששוויים לא יאוזן ביניהם.</p>
                    </content>
                  </point>
                </list>
              </point>
              <point eId="point_5__point_ב">
                <num>(ב)</num>
                <content>
                  <p>בפקיעת הנישואין עקב מותו של בן זוג יבואו, לענין הזכות, לאיזון המשאבים, יורשיו במקומו.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_5__point_ג">
                <num>(ג)</num>
                <content>
                  <p>בסעיף זה, ”כלל נכסי בני הזוג“ – לרבות זכויות עתידיות לפנסיה, פיצויי פרישה, קרנות השתלמות, קופות תגמולים וחסכונות.</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="point_5א">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>הקדמת המועד לאיזון המשאבים</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>5א.</num>
            <list>
              <point eId="point_5א__point_א">
                <num>(א)</num>
                <list>
                  <intro>
                    <p>הזכות לאיזון משאבים לפי <ref href="#point_5">סעיף 5</ref> תהיה לכל אחד מבני הזוג אף בטרם פקיעת הנישואין אם הוגשה בקשה לביצועו של הסדר איזון משאבים לפי <ref href="#chp_2">פרק זה</ref> והתקיים אחד מהתנאים המפורטים להלן:</p>
                  </intro>
                  <point eId="point_5א__point_א__point_1">
                    <num>(1)</num>
                    <list>
                      <intro>
                        <p>חלפה שנה מיום שנפתח אחד מההליכים האלה:</p>
                      </intro>
                      <point eId="point_5א__point_א__point_1__point_א">
                        <num>(א)</num>
                        <content>
                          <p>הליך להתרת נישואין;</p>
                        </content>
                      </point>
                      <point eId="point_5א__point_א__point_1__point_ב">
                        <num>(ב)</num>
                        <content>
                          <p>תביעה לחלוקת רכוש בין בני הזוג, לרבות תביעה לפירוק שיתוף במקרקעין המשותפים לבני הזוג לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-07-27/148008">חוק המקרקעין, התשכ"ט–1969</ref>, תביעה לפסק דין הצהרתי בדבר זכויות בני הזוג ברכוש, בקשה לביצוע הסדר איזון משאבים לפי פרק זה או בקשה לפי <ref href="#point_11">סעיף 11</ref>;</p>
                        </content>
                      </point>
                    </list>
                  </point>
                  <point eId="point_5א__point_א__point_2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>
                      <p>קיים קרע בין בני הזוג או שבני הזוג חיים בנפרד אף אם תחת קורת גג אחת במשך תקופה מצטברת של תשעה חודשים לפחות מתוך תקופה רצופה של שנה; בית המשפט או בית הדין רשאי לקצר את התקופה האמורה בפסקה זו אם ניתנה החלטה שיפוטית המעידה על קיומו של קרע בין בני הזוג.</p>
                    </content>
                  </point>
                </list>
              </point>
              <point eId="point_5א__point_ב">
                <num>(ב)</num>
                <list>
                  <intro>
                    <p>בית המשפט או בית הדין רשאי בהחלטה מנומקת בכתב, לקצר את התקופות האמורות בסעיף קטן (א) או, אם הוגשה בקשה לביצוע הסדר איזון המשאבים לפי <ref href="#chp_2">פרק זה</ref> ומצא בית המשפט או בית הדין כי קיימות נסיבות המצדיקות זאת, להקדים את המועד לביצוע ההסדר אף אם לא התקיימו הוראות סעיף קטן (א), בהתקיים אחד מאלה:</p>
                  </intro>
                  <point eId="point_5א__point_ב__point_1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>
                      <p>ניתן כלפי בן הזוג של המבקש צו הגנה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1991-03-28/174545">חוק למניעת אלימות במשפחה, התשנ"א–1991</ref>, צו לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2001-10-30/171255">חוק מניעת הטרדה מאיימת, התשס"ב–2001</ref>, או צו הרחקה להבטחת מדור שקט, והכל בדיון שנקבע למעמד שני הצדדים;</p>
                    </content>
                  </point>
                  <point eId="point_5א__point_ב__point_2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>
                      <p>הוגש כתב אישום נגד בן הזוג של המבקש הכולל אישום בעבירת אלימות שבוצעה במבקש או בילדו;</p>
                    </content>
                  </point>
                  <point eId="point_5א__point_ב__point_3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>
                      <p>בית משפט ציווה על מעצרו של בן הזוג של המבקש לאחר ששוכנע כי קיים חשד סביר שהוא עבר עבירת אלימות שבוצעה במבקש או בילדו וכי קיים יסוד סביר לחשש שהוא יסכן את בטחונם, או ציווה על שחרורו ממעצר בנסיבות האמורות, בתנאים המפורטים <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1996-05-12/159712#chp_ב_sec_ו">בסימן ו׳ לפרק ב׳ בחוק סדר הדין הפלילי (סמכויות אכיפה – מעצרים), התשנ"ו–1996</ref>, אם קבע כי התנאים, כולם או חלקם, נועדו להגן על המבקש או על הילד.</p>
                    </content>
                  </point>
                </list>
              </point>
              <point eId="point_5א__point_ג">
                <num>(ג)</num>
                <content>
                  <p>בית המשפט או בית הדין שנתן פסק דין לאיזון המשאבים רשאי להתנות את ביצועו בהפקדת כתב הסכמה להתרת נישואין, לרבות כתב הסכמה למתן גט או לקבלת גט, מצד המבקש, בבית הדין או בבית המשפט המוסמך להתיר את נישואי בני הזוג.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_5א__point_ד">
                <num>(ד)</num>
                <content>
                  <p>בית המשפט או בית הדין שנתן פסק דין לאיזון המשאבים רשאי לעכב את ביצועו אם סבר כי המבקש פועל בחוסר תום לב בעניין התרת הנישואין; ואולם לא יראו סירוב של המבקש לוותר על זכויות שהוא או ילדו זכאים להן על פי דין, כחוסר תום לב.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_5א__point_ה">
                <num>(ה)</num>
                <content>
                  <p>בקשה לביצוע הסדר איזון משאבים לא תידחה או תימחק בשל כך שטרם חלפה שנה מיום שנפתח הליך כאמור בסעיף קטן (א)(1)(ב), ובית המשפט או בית הדין רשאי לעכב את הדיון בבקשה כאמור.</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="point_6">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>מימוש הזכות לאיזון</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>6.</num>
            <list>
              <point eId="point_6__point_א">
                <num>(א)</num>
                <content>
                  <p>לצורך איזון המשאבים לפי <ref href="#point_5">סעיף 5</ref> יש לשום את נכסי כל אחד מבני הזוג, פרט לנכסים שאין לאזן שוויים; משווי הנכסים האמורים של כל בן־זוג יש לנכות את סכום החובות המגיעים ממנו, למעט חובות בקשר לנכסים שאין לאזן שוויים.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_6__point_ב">
                <num>(ב)</num>
                <content>
                  <p>היה שוויים של נכסי בן הזוג האחד עולה על שוויים של נכסי השני, חייב האחד לתת לשני את מחצית ההפרש, אם בעין ואם בכסף או בשווה כסף.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_6__point_ג">
                <num>(ג)</num>
                <content>
                  <p>באין הסכמה בין בגי הזוג בשאלה מה מגיע מהאחד לשני או באיזו דרך יבוצע האיזון, יחליט בית המשפט או בית הדין לפי הנסיבות, ורשאי הוא לקבוע מועדי הביצוע, הבטחתו ושאר תנאיו, לרבות תוספת ריבית במקרה של ארכה או סילוק בשיעורים.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_6__point_ד">
                <num>(ד)</num>
                <list>
                  <intro>
                    <p>בהחלטתו לפי סעיף קטן (ג) יתחשב בית־המשפט או בית־הדין בכל הנסיבות הקשורות במצבו הכלכלי של כל אחד מבני הזוג ובטובת ילדיהם הקטינים, ובאופן שימנע ככל האפשר –</p>
                  </intro>
                  <point eId="point_6__point_ד__point_1">
                    <num>(1)</num>
                    <content>
                      <p>גרימת אובדן מקור פרנסה סבירה לאחד מבני הזוג;</p>
                    </content>
                  </point>
                  <point eId="point_6__point_ד__point_2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>
                      <p>הפסקת קיומו או פגיעה בהמשך תיפקודו התקין של תאגיד או של מקום עבודה אחר;</p>
                    </content>
                  </point>
                  <point eId="point_6__point_ד__point_3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>
                      <p>פגיעה בצבירת הזכויות הסוציאליות של אחד מבני הזוג;</p>
                    </content>
                  </point>
                  <point eId="point_6__point_ד__point_4">
                    <num>(4)</num>
                    <content>
                      <p>פגיעה ברווחת ילדי בני הזוג הקטינים.</p>
                    </content>
                  </point>
                </list>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="point_6א">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>מכירת דירת מגורים של בני הזוג</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>6א.</num>
            <content>
              <p>ראה בית המשפט או בית הדין כי לצורך ביצוע איזון המשאבים יש למכור דירה המשמשת למגורי בני הזוג או למגורי ילדי בני הזוג הקטינים ובן הזוג המחזיק בהם, לא יורה על ביצוע המכירה והיא תעוכב, כל עוד לא נוכח בית המשפט או בית הדין כי לילדי בני הזוג הקטינים ולבן הזוג המחזיק בהם, יחדיו, נמצא הסדר מגורים אחר המתאים לצורכיהם, לרבות הסדר ביניים למגורים זמניים המתאים לצורכיהם, לתקופה שיקבע.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_7">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>הרחבת בסיס האיזון</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>7.</num>
            <content>
              <p>נכס שבן זוג הוציא או התחייב להוציא מרשותו בכוונה לסכל זכותו של בן זוגו לפי <ref href="#point_5">סעיף 5</ref>, ונכס שנתן או התחייב לתת במתנה – למעט מתנות ותרומות הניתנות לפי הנהוג בנסיבות הענין – רשאי בית המשפט או בית הדין לראותו, לצורך איזון המשאבים, כאילו הוא עדיין של אותו בן־זוג.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_8">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>סמכויות מיוחדות</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>8.</num>
            <list>
              <intro>
                <p>ראה בית המשפט או בית הדין נסיבות מיוחדות המצדיקות זאת, רשאי הוא, לבקשת אחד מבני הזוג – אם לא נפסק בדבר יחסי הממון בפסק דין להתרת נישואין – לעשות אחת או יותר מאלה במסגרת איזון המשאבים:</p>
              </intro>
              <point eId="point_8__point_1">
                <num>(1)</num>
                <content>
                  <p>לקבוע נכסים נוספים על המפורטים <ref href="#point_5">בסעיף 5</ref> ששוויים לא יאוזן בין בני הזוג;</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_8__point_2">
                <num>(2)</num>
                <content>
                  <p>לקבוע שאיזון שווי הנכסים, כולם או מקצתם, לא יהיה מחצה על מחצה, אלא לפי יחס אחר שיקבע בהתחשב, בין השאר, בנכסים עתידיים, לרבות בכושר ההשתכרות של כל אחד מבני הזוג;</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_8__point_3">
                <num>(3)</num>
                <content>
                  <p>לקבוע שאיזון שווי הנכסים, כולם או מקצתם, לא יהיה לפי שוויים במועד איזון המשאבים, אלא לפי שוויים במועד מוקדם יותר שיקבע;</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_8__point_4">
                <num>(4)</num>
                <content>
                  <p>לקבוע שאיזון המשאבים לא יתייחס לנכסים שהיו לבני הזוג במועד איזון המשאבים אלא לנכסים שהיו להם במועד מוקדם יותר שיקבע.</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="point_9">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>ראיות</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>9.</num>
            <content>
              <p>ראיה על היות נכס בבעלותו או בהחזקתו של אחד מבני הזוג או על היותו רשום על שמו, אין בה בלבד כדי לצאת ידי נטל ההוכחה שיש למעט נכס זה מן הנכסים ששויים יאוזן בין בני הזוג.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_10">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>עסקאות בזכות לאיזון</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>10.</num>
            <content>
              <p>זכותו של בן זוג לאיזון המשאבים אינה ניתנת להעברה, לשיעבוד או לעיקול כל עוד אינו זכאי לממשה.</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </chapter>
      <chapter eId="chp_שלישי">
        <num>פרק שלישי:</num>
        <title>
          <content>
            <p>הוראות לכל הסדר</p>
          </content>
        </title>
        <list>
          <point eId="point_11">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>אמצעים לשמירת זכויות</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>11.</num>
            <list>
              <intro>
                <p>עשה אחד מבני הזוג פעולה שיש בה כדי לסכל זכות או זכות עתידה של בן הזוג השני על פי הסכם ממון או על פי הסדר איזון המשאבים, או שקיים חשש סביר שהוא עומד לעשות פעולה כזאת, רשאי בית המשפט או בית הדין, לפי בקשת בן הזוג השני, לנקוט אמצעים לשמירת הזכות האמורה, ובין השאר רשאי הוא לעשות אחת או יותר מאלה:</p>
              </intro>
              <point eId="point_11__point_1">
                <num>(1)</num>
                <content>
                  <p>לצוות על מתן ידיעות ועל מתן ערובה;</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_11__point_2">
                <num>(2)</num>
                <content>
                  <p>לקבוע פעולות שיהיו טעונות הסכמת שני בני הזוג;</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_11__point_3">
                <num>(3)</num>
                <content>
                  <p>לצוות על רישום הערה מתאימה בפנקס המתנהל על פי חוק שרשום בו נכס של אחד מבני הזוג.</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="point_12">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>אישור לפעולה טעונת הסכמה</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>12.</num>
            <content>
              <p>היתה פעולה של אחד מבני הזוג טעונה, לפי הסכם ממון או לפי צו בהתאם <ref href="#point_11">לסעיף 11(2)</ref>, הסכמת בן הזוג השני ואותו בן זוג סירב להסכים, רשאי בית המשפט או בית הדין לאשר את הפעולה אם ראה שהסירוב היה שרירותי; לא יכול היה בן הזוג השני להביע דעתו או שלא היתה אפשרות סבירה לברר דעתו, רשאי בית המשפט או בית הדין לאשר את הפעולה אם ראה שהיא לטובת המשפחה.</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </chapter>
      <chapter eId="chp_רביעי">
        <num>פרק רביעי:</num>
        <title>
          <content>
            <p>הוראות שונות</p>
          </content>
        </title>
        <list>
          <point eId="point_13">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>החוק ובתי הדין</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>13.</num>
            <list>
              <point eId="point_13__point_א">
                <num>(א)</num>
                <content>
                  <p>חוק זה אינו בא לשנות מסמכות שיפוטם של בתי הדין הדתיים.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="point_13__point_ב">
                <num>(ב)</num>
                <content>
                  <p>בענין שחוק זה דן בו ינהג גם בית דין דתי לפי הוראות חוק זה, זולת אם הסכימו בעלי הדין לפני בית הדין להתדיין לפי הדין הדתי.</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="point_14">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>הוראות מעבר</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>14.</num>
            <content>
              <p>
                <ref href="#point_3">סעיף 3</ref> ושאר הוראות <ref href="#chp_2">הפרק השני</ref> לא יחולו על בני זוג שנישאו זה לזה לפני תחילת חוק זה.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_15">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>משפט בינלאומי פרטי</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>15.</num>
            <content>
              <p>על יחסי הממון בין בני זוג יחול חוק מושבם בשעת עריכת הנישואין, אולם רשאים הם בהסכם לקבוע ולשנות יחסים אלה בהתאם לחוק מושבם בשעת עשיית ההסכם.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_16">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>16.</num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">הנוסח שולב <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1965-02-10/147468">בחוק הירושה, תשכ"ה–1965</ref>.</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_17">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>שמירת זכויות ודינים</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>17.</num>
            <content>
              <p>אין בחוק זה כדי לגרוע מזכויות לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1959-03-12/147579">חוק לתיקון דיני המשפחה (מזונות), תשי"ט–1959</ref>, או מזכויות האשה לפי כתובתה, ואין בו כדי לגרוע מהוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-07-27/148008#point_101">סעיף 101 לחוק המקרקעין, תשכ"ט–1969</ref>.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_18">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>ביצוע ותקנות</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>18.</num>
            <content>
              <p>שר המשפטים ממונה על ביצוע חוק זה, והוא רשאי להתקין תקנות לביצועו.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="point_19">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p>תחילה</p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>19.</num>
            <content>
              <p>תחילתו של חוק זה ביום ז׳ בטבת תשל"ד (1 בינואר 1974).</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </chapter>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="גולדה_מאיר">גולדה מאיר</person>
            <role refersTo="ראש_הממשלה">ראש הממשלה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="יעקב_ש׳_שפירא">יעקב ש׳ שפירא</person>
            <role refersTo="שר_המשפטים">שר המשפטים</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="אפרים_קציר">אפרים קציר</person>
            <role refersTo="נשיא_המדינה">נשיא המדינה</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>