<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2017-06-14/100041022/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2017-06-14/100041022" />
          <FRBRdate date="2017-06-14" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2017-06-14/100041022/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2017-06-14/100041022/he@" />
          <FRBRdate date="2017-06-14" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2017-06-14/100041022/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2017-06-14/100041022/he@" />
          <FRBRdate date="2017-06-14" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="2017-06-14" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/הוצאות_מחקר_ופיתוח/100041022" showAs="הוצאות_מחקר_ופיתוח" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/הכנסה_טכנולוגית/100041022" showAs="הכנסה_טכנולוגית" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/המנהל/100041022" showAs="המנהל" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/עובד/100041022" showAs="עובד" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/מפעל_טכנולוגי/100041022" showAs="מפעל_טכנולוגי" />
        <TLCPerson eId="משה_כחלון" href="/ontology/person/משה_כחלון" showAs="משה כחלון" />
        <TLCRole eId="שר_האוצר" href="ontology/role/akn/שר_האוצר" showAs="שר האוצר" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="9/23/2020 8:31:49 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>תקנות לעידוד השקעות הון (הכנסה טכנולוגית מועדפת ורווח הון למפעל טכנולוגי), התשע"ז–2017</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>בתוקף סמכותי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1959-09-15/148127#point_51כד">סעיפים 51כד</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1959-09-15/148127#point_51כז">ו־51כז(ב)</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1959-09-15/148127">לחוק לעידוד השקעות הון, התשי"ט–1959</ref> (להלן – החוק), ובאישור ועדת הכספים של הכנסת, אני מתקין תקנות אלה:</p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בתקנות אלה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_הוצאות_מחקר_ופיתוח">
              <content>
                <p>
                  <def />”הוצאות מחקר ופיתוח“ – הוצאות המסווגות כהוצאות מחקר ופיתוח לפי כללי החשבונאות המקובלים, למעט הוצאות פיננסיות, והוצאות כאמור על מבנה שאינו מיתקן ייעודי לפיתוח נכס לא מוחשי;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_הכנסה_טכנולוגית">
              <list>
                <intro>
                  <p>
                    <def />”הכנסה טכנולוגית“ – לרבות אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_1__point_הכנסה_טכנולוגית__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>הכנסה מפיצויים בשל הפרת זכויות בנכס לא מוחשי מוטב שאינה רווח הון;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1__point_הכנסה_טכנולוגית__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>הכנסה מידע שפותח בישראל בידי המפעל הטכנולוגי, והרשות הלאומית לחדשנות טכנולוגית קבעה שהוא כשיר להיות נושא לתכנית מחקר ופיתוח, ולעניין ידע שפותח כאמור בתחום האנרגיה המתחדשת – המדען הראשי של משרד התשתיות הלאומיות האנרגיה והמים קבע כאמור, והכול אם ממוצע סך כל ההכנסות של החברה בעלת המפעל ב־5 שנות המס שקדמו לשנת המס לא עלה על 32 מיליון שקלים חדשים, ואם החברה בעלת המפעל נמנית עם קבוצה – ממוצע מחזור העסקאות של הקבוצה בתקופה האמורה לא עלה על 211 מיליון שקלים חדשים; ולמעט הכנסה מידע שפותח בישראל בידי המפעל הטכנולוגי אם ההכנסות של החברה בעלת המפעל בשנת המס שקדמה לא עלו על 32 מיליון שקלים חדשים, ואם החברה בעלת המפעל נמנית עם קבוצה – מחזור העסקאות של הקבוצה בשנת המס לא עלה על 211 מיליון שקלים חדשים ובלבד שלא התקיים לגבי ההכנסה האמורה התנאי כאמור בפסקה (2) בהגדרה זו;</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_1__point_המנהל">
              <content>
                <p>
                  <def />”המנהל“ – מנהל רשות המסים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הכנסה טכנולוגית מועדפת ורווח הון לעניין סעיף 51כז לחוק</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <point eId="point_2__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>הכנסה טכנולוגית מועדפת ורווח הון לעניין <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1959-09-15/148127#point_51כז">סעיף 51כז לחוק</ref> יהיו הסכום השווה למכפלת סך כל ההכנסה הטכנולוגית החייבת, או רווח ההון אשר התקיימו לגביו התנאים לעניין הכנסה טכנולוגית, לפי העניין, בסכום השווה ליחס שבין שיעור 130% ההוצאות המוכרות בפיתוח הנכס שממנו נובעת ההכנסה הטכנולוגית או רווח ההון לבין סכומם של הוצאות מחקר ופיתוח ששימשו בפיתוחו של הנכס לרבות הוצאות בעד רכישת נכס לא מוחשי מוטב או תמלוגים בעד קבלת זכות שימוש בו והוצאות בעד רכישת שרותי מחקר ופיתוח שבוצעו מחוץ לישראל מאת צד קשור.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לצורך חישוב הכנסה טכנולוגית מועדפת, או רווח הון לעניין <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1959-09-15/148127#point_51כז">סעיף 51כז לחוק</ref>, כאמור בתקנת משנה (א), ייוחסו ההכנסה הטכנולוגית החייבת או רווח ההון וכן הוצאות המחקר והפיתוח, כאמור באותה תקנת משנה, לנכס לא מוחשי מוטב בודד.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הוצאות מחקר ופיתוח לצורך חישוב הכנסה טכנולוגית מועדפת</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>לעניין <ref href="#point_2">תקנה 2</ref> –</p>
            </intro>
            <point eId="point_3__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>
                  <wikicomment font-size="x-small">(החל מיום 1.1.2022):</wikicomment> לא ייכללו הוצאות מחקר ופיתוח אשר מפעל טכנולוגי שהוצאותיו כאמור חושבו לפי <ref href="#point_10">תקנה 10</ref> הוציא עובר ליום ג׳ בטבת התשע"ז (1 בינואר 2017);</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_2">
              <num>(2)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>יראו הוצאות מוכרות בפיתוח נכס לא מוחשי מוטב כסכום הוצאות מחקר ופיתוח שהוצאו לביצוע פעילות מחקר ופיתוח בישראל במישרין בידי המפעל הטכנולוגי או באמצעות קבלן משנה, לרבות סוגי ההוצאות האלה ובהתקיים התנאים המפורטים להלן:</p>
                </intro>
                <point eId="point_3__point_2__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>יראו כהוצאות מוכרות בפיתוח נכס לא מוחשי, הוצאות מפעל טכנולוגי ששימשו במחקר ופיתוח מחוץ לישראל אם התקיים אחד מאלה:</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_3__point_2__point_א__point_1">
                      <num>(1)</num>
                      <content>
                        <p>פעילות מחקר ופיתוח בוצעה במישרין בידי המפעל הטכנולוגי, באמצעות מפעל קבע של החברה בעלת המפעל הטכנולוגי או עובד המפעל הטכנולוגי;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_3__point_2__point_א__point_2">
                      <num>(2)</num>
                      <list>
                        <intro>
                          <p>פעילות המחקר והפיתוח בוצעה באמצעות אחד מאלה:</p>
                        </intro>
                        <point eId="point_3__point_2__point_א__point_2__point_א">
                          <num>(א)</num>
                          <content>
                            <p>קבלן משנה שאינו צד קשור למפעל הטכנולוגי;</p>
                          </content>
                        </point>
                        <point eId="point_3__point_2__point_א__point_2__point_ב">
                          <num>(ב)</num>
                          <content>
                            <p>קבלן משנה תושב ישראל שהוא צד קשור למפעל, ובלבד שהוצאותיו של קבלן המשנה היו הוצאות מוכרות אילו היה הוא המפעל הטכנולוגי;</p>
                          </content>
                        </point>
                      </list>
                    </point>
                    <wrapup eId="point_3__point_2__point_א__wrapup_none">
                      <list>
                        <intro>
                          <p>בפסקת משנה זו –</p>
                        </intro>
                        <point eId="point_3__point_2__point_א__wrapup_none__point_עובד">
                          <list>
                            <intro>
                              <p>
                                <def />”עובד“ – לרבות עובד שהעמיד אדם אחר (להלן – מעסיק משאיל) לרשותו של המפעל הטכנולוגי באופן בלעדי ובמשרה מלאה ובלבד שהתקיימו כל אלה:</p>
                            </intro>
                            <point eId="point_3__point_2__point_א__wrapup_none__point_1">
                              <num>(1)</num>
                              <content>
                                <p>לא יובא בחשבון סכום העולה על עלות שכרו של העובד או על 65% מהסכום ששילם המפעל למעסיק המשאיל תמורת העסקת העובד, ולא יראו את יתרת הסכום האמור כהוצאות מחקר ופיתוח;</p>
                              </content>
                            </point>
                            <point eId="point_3__point_2__point_א__wrapup_none__point_2">
                              <num>(2)</num>
                              <content>
                                <p>המעסיק המשאיל אינו נושא בסיכון הכלכלי להצלחת פעילות המחקר והפיתוח;</p>
                              </content>
                            </point>
                            <point eId="point_3__point_2__point_א__wrapup_none__point_3">
                              <num>(3)</num>
                              <content>
                                <p>תוצרי המחקר והפיתוח של העובד הם בבעלות מלאה של המפעל הטכנולוגי;</p>
                              </content>
                            </point>
                            <point eId="point_3__point_2__point_א__wrapup_none__point_4">
                              <num>(4)</num>
                              <content>
                                <p>העובד אינו בעל שליטה במעסיק המשאיל או במפעל הטכנולוגי;</p>
                              </content>
                            </point>
                            <point eId="point_3__point_2__point_א__wrapup_none__point_5">
                              <num>(5)</num>
                              <content>
                                <p>העובד כפוף להנחיות מקצועיות של מנהל המפעל הטכנולוגי;</p>
                              </content>
                            </point>
                          </list>
                        </point>
                      </list>
                    </wrapup>
                    <point eId="point_3__point_2__point_א__point_מפעל_טכנולוגי">
                      <list>
                        <intro>
                          <p>
                            <def />”מפעל טכנולוגי“ – למעט מפעל טכנולוגי אשר בשנת המס התקיים לגביו אחד מאלה:</p>
                        </intro>
                        <point eId="point_3__point_2__point_א__point_מפעל_טכנולוגי__point_1">
                          <num>(1)</num>
                          <content>
                            <p>מספר עובדיו בישראל בשנת המס האמורה היה קטן ב־20% או יותר מממוצע מספר עובדיו בישראל בשתי שנות המס שקדמו לשנה שבה היה לראשונה מפעל טכנולוגי (בהגדרה זו – שנת המעבר), או שהוא קטן בשיעור הצמצום במספר העובדים הכולל בקבוצת החברות שנמנה עליה המפעל, בישראל ומחוץ לישראל בשנת המס, ביחס לממוצע מספר העובדים האמור בשתי שנות המס שקדמו לשנת המעבר, אם שיעור הצמצום כאמור היה גדול מ־20%;</p>
                          </content>
                        </point>
                        <point eId="point_3__point_2__point_א__point_מפעל_טכנולוגי__point_2">
                          <num>(2)</num>
                          <content>
                            <p>עלות שכר עובדיו בישראל בשנת המס האמורה היתה קטנה ב־20% או יותר מממוצע עלות השכר האמורה בשתי שנות המס שקדמו לשנת המעבר, או שהיא קטנה בשיעור הצמצום בעלות הכוללת של שכר העובדים בקבוצת החברות שנמנה עליה המפעל, בישראל ומחוץ לישראל בשנת המס, ביחס לממוצע עלות השכר האמורה בשתי שנות המס שקדמו לשנת המעבר, אם שיעור הצמצום כאמור היה גדול מ־20%;</p>
                          </content>
                        </point>
                      </list>
                    </point>
                  </list>
                </point>
                <point eId="point_3__point_2__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>סכום ההוצאות המוכרות בפיתוח נכס לא מוחשי מוטב כשהוא מוכפל ב־130% לא יעלה על סכום כלל הוצאות המחקר והפיתוח ששימשו בפיתוח הנכס הלא מוחשי המוטב;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3__point_2__point_ג">
                  <num>(ג)</num>
                  <content>
                    <p>הוצאות מחקר ופיתוח של מפעל טכנולוגי ששימשו ליצירת הכנסה טכנולוגית הנובעת מכמה נכסים לא מוחשיים מוטבים, ייוחסו באופן יחסי לנכסים אלה על פי יחס הוצאות מחקר ופיתוח המיוחסות לכל נכס;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3__point_2__point_ד">
                  <num>(ד)</num>
                  <content>
                    <p>מפעל טכנולוגי לא יהיה רשאי לכלול בהוצאות המוכרות בפיתוח נכס לא מוחשי מוטב, הוצאות אשר לא התקיימו לגביהן הוראות <ref href="#point_8">תקנה 8</ref> לעניין דרישות תיעוד ומעקב.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>רכישת נכס לא מוחשי מוטב</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <list>
            <point eId="point_4__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>על אף האמור <ref href="#point_2">בתקנה 2</ref>, נרכש נכס לא מוחשי מוטב בידי מפעל טכנולוגי, יחולו לעניין <ref href="#point_3">תקנה 3</ref> הוראות אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_4__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>נרכש הנכס מתושב ישראל, רשאי המפעל הטכנולוגי לייחס את הוצאות המחקר והפיתוח של המוכר, כאילו היו הוצאותיו שלו ובלבד שהמוכר זכאי היה לייחס את ההוצאות בדרך זו אילו היה הוא המפעל הטכנולוגי והיו בידיו מסמכים לפי הוראות <ref href="#point_8">תקנה 8</ref> לעניין דרישות תיעוד ומעקב, ואולם יראו לעניין זה רק את הוצאות המוכר על מחקר ופיתוח שבוצע בישראל כהוצאות מוכרות בפיתוח נכס לא מוחשי מוטב של המפעל הטכנולוגי ואילו שאר הוצאות המחקר והפיתוח של המוכר יבואו בחשבון לעניין הוצאות מחקר ופיתוח שאינן הוצאות מוכרות של המפעל הטכנולוגי;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>נרכש הנכס מתושב חוץ, רשאי המפעל הטכנולוגי לייחס את הוצאות המחקר והפיתוח של המוכר, כאילו היו הוצאותיו שלו, אם היו בידיו מסמכים לפי הוראות <ref href="#point_8">תקנה 8</ref> לעניין דרישות תיעוד ומעקב, כך שהוצאות המחקר ופיתוח בעד מחקר ופיתוח שבוצע בישראל יבואו בחשבון לעניין הוצאות מוכרות בפיתוח נכס לא מוחשי מוטב ואילו שאר הוצאות המחקר והפיתוח יבואו בחשבון לעניין הוצאות מחקר ופיתוח שאינן הוצאות מוכרות, והכול אם היו לתושב החוץ הוצאות מחקר ופיתוח מוכרות לפיתוח הנכס בעד מחקר ופיתוח שבוצע בישראל בשיעור העולה על 75% מכלל הוצאות המחקר ופיתוח של תושב החוץ לפיתוח הנכס;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>ייחס מפעל טכנולוגי הוצאות מחקר ופיתוח כאמור בפסקאות (1) ו־(2), בהתקיים התנאים המפורטים בהן, לא תובא בחשבון לצורך חישוב הכנסה טכנולוגית מועדפת ההוצאה בעד רכישת נכס לא מוחשי מוטב.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>בתקנה זו, ”רכישת נכס לא מוחשי מוטב“ – לרבות קבלת זכות שימוש בנכס לא מוחשי מוטב.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ייחוס הכנסות והוצאות על פי מוצר או קבוצת מוצרים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <list>
            <point eId="point_5__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>על אף האמור <ref href="#point_2">בתקנה 2</ref>, לצורך חישוב ההכנסה הטכנולוגית המועדפת, רשאי מפעל טכנולוגי להביא בחשבון לעניין ההכנסה הטכנולוגית החייבת או רווח ההון ולעניין הוצאות המחקר והפיתוח –</p>
                </intro>
                <point eId="point_5__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>את כלל ההכנסות הטכנולוגיות או ההוצאות האמורות, לפי העניין, הקשורות למוצר ובלבד שהתקיימו כל אלה:</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_5__point_א__point_1__point_א">
                      <num>(א)</num>
                      <content>
                        <p>ההכנסה הנובעת מהמוצר כוללת הכנסה מכמה נכסים לא מוחשיים מוטבים;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_5__point_א__point_1__point_ב">
                      <num>(ב)</num>
                      <content>
                        <p>יש קושי ממשי להפריד, באופן שאינו שרירותי, בין הנכסים הלא מוחשיים המוטבים השונים לצורך ייחוס ההכנסות וההוצאות האמורות;</p>
                      </content>
                    </point>
                  </list>
                </point>
                <point eId="point_5__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>את כלל ההכנסות הטכנולוגיות או ההוצאות האמורות, לפי העניין, הקשורות לקבוצת מוצרים ובלבד שהתקיימו כל אלה:</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_5__point_א__point_2__point_א">
                      <num>(א)</num>
                      <content>
                        <p>קבוצת המוצרים כוללת הכנסה מכמה נכסים לא מוחשיים מוטבים המשותפים למוצרים הכלולים בקבוצה;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_5__point_א__point_2__point_ב">
                      <num>(ב)</num>
                      <content>
                        <p>יש קושי ממשי להפריד, באופן שאינו שרירותי, בין הנכסים הלא מוחשיים המוטבים השונים, ובין המוצרים השונים, לצורך ייחוס ההכנסות וההוצאות האמורות.</p>
                      </content>
                    </point>
                  </list>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>
                  <wikicomment font-size="x-small">(ספרור שגוי במקור)</wikicomment> מפעל טכנולוגי רשאי לייחס את הכנסותיו והוצאותיו כאמור בתקנת משנה (א) אם היו בידיו מסמכים המעידים על כך שהתקיימו התנאים האמורים באותה תקנת משנה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>
                  <wikicomment font-size="x-small">(ספרור שגוי במקור)</wikicomment> מפעל טכנולוגי רשאי לקבל על פי בקשתו עמדה מקדמית של המנהל הכללי של הרשות הלאומית לחדשנות טכנולוגית בעניין זכאותו לייחוס הכנסות והוצאות כאמור בתקנת משנה (א); עמדה מקדמית כאמור תינתן בתוך 90 ימים ממועד הגשת הבקשה ולאחר התייעצות עם המנהל בכתב; לא השיב המנהל, יראו התייעצות כאילו בוצעה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>
                  <wikicomment font-size="x-small">(ספרור שגוי במקור)</wikicomment> בחר מפעל טכנולוגי לייחס הכנסות והוצאות כאמור בתקנת משנה (א), לא יהיה רשאי לחזור בו מן הבחירה, אלא לאחר תקופה של 3 שנות מס ובלבד שנימק את שינוי הבחירה בהודעה למנהל בתוך 60 ימים ממועד תחילת שנת המס שבה בחר בשינוי.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ייחוס הכנסה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בתקנות מס הכנסה (קביעת תנאי שוק), התשס"ז–2006</p>
            </intro>
            <point eId="point_6__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>חזקה כאמור בתקנת משנה (א) ניתנת לסתירה הן על ידי פקיד שומה והן על ידי המפעל הטכנולוגי לפי העקרונות לקביעת מחיר עסקה בין צדדים אשר התקיימו ביניהם יחסים מיוחדים והכול לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/פקודת_מס_הכנסה#point_85א">סעיף 85א לפקודה</ref>, בשינויים המחויבים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <list>
                <point eId="point_6__point_ג__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>הכנסה מנכס לא מוחשי המשמש לשיווק, תיוחס לפי עקרונות לקביעת מחיר עסקה בין צדדים אשר התקיימו ביניהם יחסים מיוחדים והכול לפי <ref href="#point_85א">סעיף 85א לפקודה</ref>, בשינויים המחויבים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_6__point_ג__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>על אף האמור בפסקה (1), רשאי מפעל טכנולוגי שלא לייחס הכנסה לנכס לא מוחשי המשמש לשיווק, אם לא עלתה הכנסה זו על 10% מסך כל ההכנסה הטכנולוגית מאותו נכס לא מוחשי מוטב.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>צירוף עסקים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <list>
            <point eId="point_7__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>צורפו עסקיה של חברה תושבת חוץ או חלק מעסקיה כעסק חי לעסקיו של המפעל הטכנולוגי, כך שפעילות העסקים האמורה חדלה להתקיים אצל החברה תושבת החוץ והמשיכה להתקיים אצל המפעל הטכנולוגי, רשאי המפעל הטכנולוגי לייחס את הוצאות המחקר והפיתוח של החברה, כאילו היו הוצאותיו שלו, ובלבד שהחברה זכאית היתה לייחס את ההוצאות בדרך זו אילו היתה היא המפעל הטכנולוגי.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>ייחס מפעל טכנולוגי הוצאות בשל צירוף עסקים לפי תקנת משנה (א), לא יובאו בחשבון לעניין <ref href="#point_2">תקנה 2</ref> הוצאות שהוציא המפעל לצורך צירוף העסקים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תיעוד ומעקב</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>מפעל טכנולוגי לא יהיה רשאי להביא בחשבון הוצאות והכנסות לצורך חישוב הכנסה טכנולוגית מועדפת כאמור <ref href="#point_2">בתקנה 2</ref>, אם לא היו בידיו רישומים ומסמכים המעידים –</p>
            </intro>
            <point eId="point_8__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>על כך שהמפעל עושה שימוש בנכס לא מוחשי מוטב או שיש לו הכנסות והוצאות בקשר לנכס לא מוחשי אשר בבעלותו או אשר ניתנה לו זכות שימוש בו;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>על כך שכל ההוצאות לייצור נכס לא מוחשי מוטב אשר הובאו בחשבון לצורך חישוב הכנסתו החייבת של המפעל הטכנולוגי, הובאו בחשבון גם לצורך חישוב הכנסתו הטכנולוגית החייבת לפי <ref href="#point_2">תקנה 2</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>על אופן ייחוס הוצאות כאמור <ref href="#point_3">בתקנה 3(ג)</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>שלעניין <ref href="#point_2">תקנה 2</ref> הוצאות המחקר והפיתוח המוכרות וכלל הוצאות המחקר והפיתוח הובאו בחשבון לגבי אותו נכס לא מוחשי מוטב, מוצר או קבוצת מוצרים, לפי העניין, שמהם הופקה ההכנסה הטכנולוגית המוטבת ועל כך שהוצאות אלה הוצאו לצורך ייצור ההכנסות האמורות;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>על תנאי השוק שבהם נערכה עסקה לרכישת נכס לא מוחשי מוטב על ידי מפעל טכנולוגי מאת צד קשור, לרבות פירוט הוצאות המחקר והפיתוח של הצד הקשור;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_6">
              <num>(6)</num>
              <content>
                <p>על בחירת המפעל הטכנולוגי לפי <ref href="#point_5">תקנה 5</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_7">
              <num>(7)</num>
              <content>
                <p>על כך שלא ייחס הכנסה לנכס לא מוחשי המשמש לשיווק, כאמור <ref href="#point_6">בתקנה 6(ג)(2)</ref>.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תחילה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <content>
            <p>תחילתן של תקנות אלה ביום ג׳ בטבת התשע"ז (1 בינואר 2017), ואולם תחילתה של <ref href="#point_3">תקנה 3(1)</ref> ביום כ"ח בטבת התשפ"ב (1 בינואר 2022).</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הוראת שעה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>על אף האמור <ref href="#point_1">בתקנות 1</ref>, <ref href="#point_2">2</ref><ref href="#point_5">ו־5</ref>, בתקופה שעד יום כ"ז בטבת התשפ"ב (31 בדצמבר 2021) רשאי מפעל טכנולוגי, לצורך חישוב ההכנסה הטכנולוגית המועדפת שלו או רווח ההון לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1959-09-15/148127#point_51כז">סעיף 51כז לחוק</ref>, להביא בחשבון לעניין חישוב ההכנסה הטכנולוגית החייבת, רווח ההון והוצאות המחקר והפיתוח –</p>
            </intro>
            <point eId="point_10__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>את כלל הוצאות המחקר והפיתוח והוצאות המחקר והפיתוח המוכרות הקשורות לכל הנכסים הלא מוחשיים המוטבים שבידי המפעל בתקופה שתחילתה ארבע שנים עובר למועד תחילת שנת המס וסופה בתום שנת המס;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>את סך כל ההכנסה הטכנולוגית שהתקבלה בשנת המס מכלל הנכסים הלא מוחשיים המוטבים שבידי המפעל.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="משה_כחלון">משה כחלון</person>
            <role refersTo="שר_האוצר">שר האוצר</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>