<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2001-08-08/100029838/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2001-08-08/100029838" />
          <FRBRdate date="2001-08-08" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2001-08-08/100029838/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2001-08-08/100029838/he@" />
          <FRBRdate date="2001-08-08" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2001-08-08/100029838/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2001-08-08/100029838/he@" />
          <FRBRdate date="2001-08-08" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="2001-08-08" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/בקשה_לאישור_חלוקה/100029838" showAs="בקשה_לאישור_חלוקה" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/הגנה_הולמת/100029838" showAs="הגנה_הולמת" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/המדד/100029838" showAs="המדד" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/יום_עסקים/100029838" showAs="יום_עסקים" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/חוב/100029838" showAs="חוב" />
        <TLCTerm eId="term_6" href="/ontology/term/נושה_מהותי/100029838" showAs="נושה_מהותי" />
        <TLCTerm eId="term_7" href="/ontology/term/סירוב/100029838" showAs="סירוב" />
        <TLCPerson eId="מאיר_שטרית" href="/ontology/person/מאיר_שטרית" showAs="מאיר שטרית" />
        <TLCRole eId="שר_המשפטים" href="ontology/role/akn/שר_המשפטים" showAs="שר המשפטים" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="8/4/2020 9:30:50 AM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>תקנות החברות (אישור חלוקה), התשס"א–2001</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>בתוקף סמכותי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_303">סעיפים 303(ב)</ref>, <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_305">305</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_366">ו־366</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159">לחוק החברות, התשנ"ט–1999</ref> (להלן – החוק), ובאישור ועדת החוקה חוק ומשפט של הכנסת, אני מתקין תקנות אלה:</p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בתקנות אלה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_בקשה_לאישור_חלוקה">
              <content>
                <p>
                  <def />”בקשה לאישור חלוקה“ – בקשה המוגשת לבית המשפט בהתאם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_303">לסעיף 303 לחוק</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_הגנה_הולמת">
              <content>
                <p>
                  <def />”הגנה הולמת“ – דרכים להבטחת פירעון חובו של נושה, לרבות בדרך של מתן ערובות שלא מטעם החברה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_המדד">
              <content>
                <p>
                  <def />”המדד“ – מדד המחירים לצרכן שמפרסמת הלשכה המרכזית לסטטיסטיקה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_יום_עסקים">
              <content>
                <p>
                  <def />”יום עסקים“ – יום שבו רוב הבנקים בישראל פתוחים לקהל;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_חוב">
              <content>
                <p>
                  <def />”חוב“ – סכום כספי או התחייבות חוזית לספק נכס או שירות;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_נושה_מהותי">
              <list>
                <intro>
                  <p>
                    <def />”נושה מהותי“ – כל אחד מאלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_1__point_נושה_מהותי__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>מי שהחברה חבה לו חוב אשר במועד ההודעה לפי <ref href="#point_2">תקנה 2(ב)</ref>, עולה על סכום של 100,000 שקלים חדשים <wikicomment font-size="x-small">(מתואם לשנת 2001; החל משנת 2018, 129,383.50 ש"ח)</wikicomment> או על סכום של 15% מן ההון העצמי של החברה, לפי הגבוה מביניהם;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1__point_נושה_מהותי__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>הנאמן לתעודות התחייבות כמשמעותן <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#point_35א">בסעיף 35א לחוק ניירות ערך, התשכ"ח–1968</ref> (להלן – חוק ניירות ערך), ובלבד שהסכום הכולל באותה סדרת התחייבויות לא נמוך מהסכומים המפורטים בפסקה (1);</p>
                  </content>
                </point>
                <wrapup eId="point_1__point_נושה_מהותי__wrapup_none">
                  <content>
                    <p>הסכום האמור בפסקה (1) ישתנה ב־1 בינואר של כל שנה (להלן – יום השינוי), לפי שיעור שינוי המדד שפורסם לאחרונה לפני יום השינוי, לעומת המדד שפורסם לאחרונה לפני תחילתן של תקנות אלה;</p>
                  </content>
                </wrapup>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_1__point_סירוב">
              <content>
                <p>
                  <def />”סירוב“ של חברה – לרבות אי מתן מענה בתוך תקופה הקבועה בתקנות אלה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אופן ההודעה לנושים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <point eId="point_2__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>חברה המגישה בקשה לאישור חלוקה, תפרסם ביום הגשת הבקשה, הודעה לנושיה, בשני עיתונים יומיים בשפה העברית הנפוצים בישראל, כמפורט <ref href="#point_3">בתקנה 3</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>חברה שיש לה נושים מהותיים או נושים מובטחים, תשלח גם הודעה, בדואר רשום, לא יאוחר משלושה ימי עסקים ממועד הגשת הבקשה, לכל אחד מהנושים המהותיים הידועים לה ולכל אחד מהנושים המובטחים הידועים לה; ההודעה תיערך כמפורט <ref href="#point_3">בתקנה 3</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>חברה שרוב הנושים המהותיים שלה בחו"ל, תפרסם גם הודעה כמפורט <ref href="#point_3">בתקנה 3</ref>, בעיתון נפוץ במדינה בחו"ל שבה מספר הנושים המהותיים הגדול ביותר שלה או באתר האינטרנט של החברה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>חברה אשר הציעה לציבור בחו"ל, תעודות התחייבות כמשמעותן <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242#point_35א">בסעיף 35א לחוק ניירות ערך</ref>, תפרסם גם הודעה כמפורט <ref href="#point_3">בתקנה 3</ref>, בעיתון נפוץ, במדינה שבה הציעה לציבור את תעודות ההתחייבות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>סבר בית המשפט שהוגשה לו בקשה לאישור חלוקה כי בנסיבות הענין לא די בפרסום לפי תקנות משנה (א) עד (ד), רשאי הוא להורות על משלוח ההודעות לנושים נוספים, וכן לקבוע דרכים נוספות למתן הודעה לנושים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תוכן ההודעה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בהודעה לנושים כאמור <ref href="#point_2">בתקנה 2</ref> ייכללו לפחות פרטים אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_3__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>שם החברה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>מספר הטלפון ומען משרדה הרשום של החברה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>הודעה כי הוגשה בקשה לאישור חלוקה, וכי הנושים של החברה רשאים לפנות לבית המשפט ולהתנגד לבקשה בתוך שלושים ימים או בתוך מועד מאוחר יותר כפי שיקבע בית המשפט;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>סך כל ההון העצמי של החברה, הסכום הכולל שאותו מבקשת החברה לחלק בציון הסכום שאותו מבקשת החברה לחלק שלא מתוך רווחיה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>הודעה כי ניתן לעיין בנוסח המלא של הבקשה לאישור החלוקה וכן לצלמה, על חשבון הנושה, במשרדה הרשום של החברה וכן במקומות נוספים שתקבע החברה אם ראתה לנכון לקבוע כך;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_6">
              <num>(6)</num>
              <content>
                <p>המועדים שבהם ניתן לעיין בבקשה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_7">
              <num>(7)</num>
              <content>
                <p>פרטים אודות נציג החברה שאליו ניתן לפנות ולקבל מידע בקשר להליכים וההחלטות שהתקבלו בבית המשפט, לרבות מידע אודות המועד האחרון להגשת ההתנגדות לאישור החלוקה אם קבע בית המשפט מועד מאוחר משלושים ימים מיום הגשת הבקשה לאישור החלוקה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>דיווח לרשם</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <content>
            <p>בלי לגרוע מן האמור לעיל, תמסור חברה אשר הגישה בקשה לאישור חלוקה, הודעה לרשם, ביום הגשת הבקשה, שבה הפרטים <ref href="#point_3">שבתקנה 3</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>דוחות כספיים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <list>
            <point eId="point_5__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>חברה אשר הגישה בקשה לאישור חלוקה תמסור לנושה מהותי או נושה מובטח שלה, שיבקש זאת ממנה, בלא דיחוי, את הדוחות הכספיים המבוקרים האחרונים שלה לרבות הדוחות המאוחדים, שתאריך המאזן הכלול בהם לא יקדים ביותר משישה חודשים את המועד שבו הוגשה הבקשה לאישור החלוקה, ואם חלפה תקופה ארוכה משישה חודשים מאז תאריך המאזן הכלול בדוחות הכספיים המבוקרים, יצורפו גם דוחות סקורים אחרונים ובלבד שתאריך המאזן בדוח הסקור לא יקדים ביותר מחמישה חודשים את המועד שבו הוגשה הבקשה לאישור החלוקה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לבקשה לאישור חלוקה של חברה פרטית תצורף הסכמתו של רואה החשבון המבקר של החברה, לכך שחוות דעתו או דוח הסקירה שלו לדוחות הכספיים המבוקרים או הסקורים יימסרו לנושה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>על אף האמור בתקנת משנה (א), רשאי בית המשפט לקבוע כי החברה תהיה פטורה מחובת מסירת הדוחות הכספיים לנושה מהותי או נושה מובטח, אם שוכנע כי יש במסירתם כדי לפגוע בטובת החברה; קבע בית המשפט כאמור יקבע הוראות באשר למתן זכות עיון לנושים המהותיים או המובטחים, הכל כפי שיקבע; הורה בית המשפט כאמור, יתנה את זכות העיון בדוחות הכספיים בדרישה מן הנושה כי לא יעשה שימוש במידע שבדוחות הכספיים ולא ימסור אותו לאחר אלא למטרה שלשמה קיבל את זכות העיון.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>חברה שהגישה בקשה לאישור חלוקה תמסור לנושה שיבקש זאת ממנה, בתוך עשרה ימים ממועד הדרישה, את הדוחות הכספיים המפורטים בתקנת משנה (א).</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>חברה רשאית להתנות את מסירת הדוחות הכספיים כאמור בתקנת משנה (א) או תקנת משנה (ד) בדרישה מן הנושה שיתחייב כלפיה כי לא יעשה שימוש במידע שקיבל ולא ימסור אותו לאחר אלא למטרה שלשמה קיבל את המידע; סירב נושה להתחייב כאמור, לא יהא רשאי לפנות לבית המשפט בטענה כי החברה סירבה למסור לו את המידע שביקש.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>החברה רשאית לסרב לבקשתו של הנושה לפי תקנת משנה (ד) אם לדעתה המידע אינו דרוש לו במישרין לשם גיבוש החלטתו באשר לקיומו של חשש סביר כי החלוקה תמנע מן החברה את היכולת לעמוד בחבויותיה הקיימות והצפויות בהגיע מועד קיומן, או אם לדעתה הבקשה הוגשה שלא בתום לב או אם יש במידע סוד מסחרי או שגילוי המידע עלול לדעתה לפגוע בדרך אחרת בטובת החברה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>בית המשפט לא יאשר את הבקשה לחלוקה אם החברה סירבה למסור המידע כאמור בתקנת משנה (ד), אלא אם כן שוכנע כי אין לדחות את הבקשה לאישור חלוקה בשל אי מסירת המידע מאחר ושוכנע כי לא קיים חשש סביר שהחלוקה תמנע מן החברה את היכולת לעמוד בחבויותיה הקיימות והצפויות, בהגיע מועד קיומן; ואולם לא יראו סירוב החברה לבקשה לקבלת הדוחות הכספיים, כעילה לאי אישור החלוקה אם חובו של הנושה נפרע או אם הוצע לו לפרוע את חובו והוא סירב או לא השיב להצעה או אם ניתנה לו הגנה הולמת אחרת להבטחת זכויותיו.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מידע לנושה מהותי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <list>
            <point eId="point_6__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>נושה מהותי או נושה מובטח של חברה שהגישה בקשה לאישור חלוקה רשאי לבקש מן החברה כל מידע נוסף שיפרט בדרישתו, הדרוש לו במישרין, לשם גיבוש החלטתו באשר לקיומו של חשש סביר שהחלוקה תמנע מן החברה את היכולת לעמוד בחבויותיה הקיימות והצפויות בהגיע מועד קיומן (להלן – בקשה לקבלת מידע).</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>חברה רשאית להתנות את מסירת המידע, בהתחייבות הנושה כלפי החברה כי לא יעשה שימוש במידע שקיבל ולא ימסור אותו לאחר אלא למטרה שלשמה קיבל את המידע; סירב נושה להתחייב כאמור, לא יהא רשאי לפנות לבית המשפט לפי תקנת משנה (ד) בטענה כי החברה סירבה למסור לו את המידע שביקש.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>החברה רשאית לסרב לבקשתו של הנושה לפי תקנת משנה (א) אם לדעתה המידע אינו דרוש לו במישרין כאמור בתקנת משנה (א) או אם לדעתה הבקשה הוגשה שלא בתום לב או אם יש במידע סוד מסחרי או שגילוי המידע עלול לדעתה לפגוע בדרך אחרת בטובת החברה; תשובת החברה לנושה שביקש המידע, לרבות סירוב לתיתו, תינתן בתוך תקופה שלא תעלה על עשרה ימים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>בית המשפט לא יאשר בקשה לחלוקה אם החברה סירבה למסור את המידע כאמור בתקנת משנה (ג), אלא אם כן שוכנע כי אין לדחות את הבקשה לאישור חלוקה בשל אי מסירת המידע מאחר ששוכנע כי לא קיים חשש סביר שהחלוקה תמנע מן החברה את היכולת לעמוד בחבויותיה הקיימות והצפויות, בהגיע מועד קיומן; ואולם לא יראו סירוב של החברה לבקשה לקבלת מידע כעילה לאי אישור החלוקה, אם חובו של הנושה נפרע או אם הוצע לו לפרוע את חובו והוא סירב או לא השיב להצעה או אם ניתנה לו הגנה הולמת אחרת להבטחת זכויותיו.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תחילה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <content>
            <p>תחילתן של תקנות אלה שלושים ימים מיום פרסומן.</p>
          </content>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="מאיר_שטרית">מאיר שטרית</person>
            <role refersTo="שר_המשפטים">שר המשפטים</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>