<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2007-08-08/132075/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2007-08-08/132075" />
          <FRBRdate date="2007-08-08" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2007-08-08/132075/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2007-08-08/132075/he@" />
          <FRBRdate date="2007-08-08" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2007-08-08/132075/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2007-08-08/132075/he@" />
          <FRBRdate date="2007-08-08" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="2007-08-08" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/גורם_שיקומי_מלווה/132075" showAs="גורם_שיקומי_מלווה" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/חוק_שכר_מינימום/132075" showAs="חוק_שכר_מינימום" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/מועסק_עם_מוגבלות/132075" showAs="מועסק_עם_מוגבלות" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/המנהל/132075" showAs="המנהל" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/מעסיק/132075" showAs="מעסיק" />
        <TLCTerm eId="term_6" href="/ontology/term/מפעל_מוגן/132075" showAs="מפעל_מוגן" />
        <TLCTerm eId="term_7" href="/ontology/term/מקום_תעסוקה_רגיל/132075" showAs="מקום_תעסוקה_רגיל" />
        <TLCTerm eId="term_8" href="/ontology/term/משתקם/132075" showAs="משתקם" />
        <TLCTerm eId="term_9" href="/ontology/term/השר_האחראי/132075" showAs="השר_האחראי" />
        <TLCTerm eId="term_10" href="/ontology/term/השר/132075" showAs="השר" />
        <TLCPerson eId="אהוד_אולמרט" href="/ontology/person/אהוד_אולמרט" showAs="אהוד אולמרט" />
        <TLCPerson eId="אליהו_ישי" href="/ontology/person/אליהו_ישי" showAs="אליהו ישי" />
        <TLCPerson eId="שמעון_פרס" href="/ontology/person/שמעון_פרס" showAs="שמעון פרס" />
        <TLCPerson eId="דליה_איציק" href="/ontology/person/דליה_איציק" showAs="דליה איציק" />
        <TLCRole eId="ראש_הממשלה" href="ontology/role/akn/ראש_הממשלה" showAs="ראש הממשלה" />
        <TLCRole eId="שר_התעשיה_המסחר_והתעסוקה" href="ontology/role/akn/שר_התעשיה_המסחר_והתעסוקה" showAs="שר התעשיה המסחר והתעסוקה" />
        <TLCRole eId="נשיא_המדינה" href="ontology/role/akn/נשיא_המדינה" showAs="נשיא המדינה" />
        <TLCRole eId="יושבת_ראש_הכנסת" href="ontology/role/akn/יושבת_ראש_הכנסת" showAs="יושבת ראש הכנסת" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="12/9/2020 2:35:29 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>חוק זכויות לאנשים עם מוגבלות המועסקים כמשתקמים (הוראת שעה), התשס"ז–2007</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>
          <span style="font-weight: bold">תוקפו של חוק זכויות לאנשים עם מוגבלות המועסקים כמשתקמים (הוראת שעה), התשס"ז–2007 פקע ביום 8.8.2017.</span>
        </p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בחוק זה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_גורם_שיקומי_מלווה">
              <content>
                <p>
                  <def />”גורם שיקומי מלווה“ – גורם שאושר בידי השר האחראי, המעניק למועסק עם מוגבלות ליווי שיקומי תומך תעסוקה לפי מבחנים שעליהם החליט אותו שר;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_חוק_שכר_מינימום">
              <content>
                <p>
                  <def />”חוק שכר מינימום“ – <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1987-04-09/151459">חוק שכר מינימום, התשמ"ז–1987</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מועסק_עם_מוגבלות">
              <content>
                <p>
                  <def />”מועסק עם מוגבלות“ – אדם עם מוגבלות כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-03-05/165017#point_5">בסעיף 5 לחוק שוויון זכויות לאנשים עם מוגבלות, התשנ"ח–1998</ref> (בחוק זה – חוק שוויון זכויות), שמלאו לו 18 שנים ומועסק או מיועד להיות מועסק במקום תעסוקה רגיל;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_המנהל">
              <content>
                <p>
                  <def />”המנהל“ – המנהל הכללי של משרד התעשיה המסחר והתעסוקה או מי שהוא הסמיך לעניין חוק זה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מעסיק">
              <content>
                <p>
                  <def />”מעסיק“ – לרבות המפעיל והבעלים של מקום התעסוקה של מועסק עם מוגבלות;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מפעל_מוגן">
              <content>
                <p>
                  <def />”מפעל מוגן“ – כמשמעותו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1987-04-09/151459#point_17">בסעיף 17 לחוק שכר מינימום</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מקום_תעסוקה_רגיל">
              <content>
                <p>
                  <def />”מקום תעסוקה רגיל“ – מקום תעסוקה שאינו מפעל מוגן, מרכז לשיקום מקצועי–תעסוקתי, מועדון תעסוקתי וכיוצא באלה, ואשר עובדים בו או עשויים לעבוד בו מי שמתקיימים לגביהם יחסי עובד ומעביד;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_משתקם">
              <content>
                <p>
                  <def />”משתקם“ – מועסק עם מוגבלות שהמנהל קבע כי הוא משתקם לפי הוראות <ref href="#point_3">סעיף 3(ב)</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_השר_האחראי">
              <content>
                <p>
                  <def />”השר האחראי“ – לגבי מועסק עם מוגבלות שהוא נכה נפש כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/2000-07-21/168993">בחוק שיקום נכי נפש בקהילה, התש"ס–2000</ref> – שר הבריאות, לגבי מועסק עם מוגבלות שהוא נכה כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1959-09-23/2002247">בחוק הנכים (תגמולים ושיקום), התשי"ט–1959 [נוסח משולב]</ref>, וזכאי לתגמולים לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1959-09-23/2002247">אותו חוק</ref> – שר הביטחון, ולגבי כל מועסק עם מוגבלות אחר – שר הרווחה והשירותים החברתיים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_השר">
              <content>
                <p>
                  <def />”השר“ – שר התעשיה המסחר והתעסוקה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>זכויות משתקם במקום תעסוקה רגיל</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <point eId="point_2__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>בין משתקם במקום תעסוקה רגיל ובין מעסיקו או הגורם השיקומי המלווה – אם ישנו, לא יחולו יחסי עובד ומעביד.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>משתקם המועסק במקום תעסוקה רגיל זכאי לזכויות המפורטות <ref href="#appendix_2">בתוספת השניה</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>משתקם המועסק במקום תעסוקה רגיל זכאי לקבל ממעסיקו, במישרין, גמול תעסוקה שלא יפחת משיעורי המינימום הקבועים <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref>, בהתאם לדרגת יכולת התעסוקה שנקבעה לו לפי <ref href="#point_3">סעיף 3</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>גמול תעסוקה ישולם לא יאוחר מהיום העשירי בחודש שלאחר חודש התעסוקה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <list>
                <point eId="point_2__point_ה__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>ממועד הגשת בקשה ועד למתן החלטה בה, כאמור <ref href="#point_3">בסעיף 3</ref>, יהיה מועסק עם מוגבלות במקום תעסוקה רגיל זכאי לגמול תעסוקה בשיעור שלא יפחת משיעורי המינימום הקבועים <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref>, שעליו הסכים עם מעסיקו, בידיעת הגורם השיקומי המלווה – אם ישנו.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_2__point_ה__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>עד להחלטה בדבר הערכת יכולת תעסוקה חוזרת לפי <ref href="#point_3">סעיף 3(ו)</ref>, יהיה משתקם זכאי לגמול התעסוקה שנקבע לגביו לפי הערכת יכולת התעסוקה הקודמת שנערכה לו.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_2__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>מגמול תעסוקה לא יהיה ניתן לעיקול, להעברה או לשעבוד סכום השווה לגמלה בשיעור הנקוב <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1980-12-01/147335#appendix_2">בתוספת השניה לחוק הבטחת הכנסה, התשמ"א–1980</ref>, שהיתה משתלמת בחודש שקדם לתשלום גמול התעסוקה לאותו משתקם לפי הרכב משפחתו אילו היה זכאי לגמלה כאמור; הוראות סעיף קטן זה לא יחולו על עיקול, העברה או שעבוד לשם תשלום מזונות לפי פסק דין של בית משפט או בית דין מוסמך.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הערכת יכולת תעסוקה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <list>
            <point eId="point_3__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>מועסק עם מוגבלות, או מי שמוסמך או מורשה לפעול בשמו, שאינו המעסיק, רשאי להגיש בקשה למנהל לקביעת מעמדו כמשתקם ולקביעת שיעור גמול התעסוקה (בחוק זה – בקשה), והכל בהתייחס להעסקה במקום תעסוקה רגיל מסוים ובתפקיד מסוים; בקשה תוגש ותידון בהתאם להליכים שנקבעו לפי הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1987-04-09/151459#point_17">סעיף 17(ב) לחוק שכר מינימום</ref> (בחוק זה – הוראות לעניין קביעת שכר מינימום מותאם), בשינויים המחויבים ובשינויים האמורים בסעיף זה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>מצא המנהל כי יכולת התעסוקה של מועסק עם מוגבלות פחותה, עקב מוגבלותו, מיכולת העבודה הרגילה באותו תפקיד ובאותו מקום תעסוקה בשיעור של 81% לפחות, יקבע המנהל כי הוא משתקם לעניין חוק זה, לגבי התקופה שמיום הגשת הבקשה ואילך, וכן יקבע את דרגת יכולת התעסוקה שלו לפי הדרגות המפורטות <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref>, יחסית ליכולת עבודה רגילה; על משתקם יחולו הוראות חוק זה על אף האמור בהוראות לעניין קביעת שכר מינימום מותאם.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <list>
                <point eId="point_3__point_ג__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>בקביעה לפי סעיף קטן (ב), יביא המנהל בחשבון את הנתונים כאמור בפסקאות (2) ו־(3) וכן את הדיווחים שנתקבלו לפי הוראות סעיף קטן (ד).</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3__point_ג__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>השר יקבע, בהתייעצות עם שר הרווחה והשירותים החברתיים, שר הביטחון, שר הבריאות, נציבות שוויון זכויות לאנשים עם מוגבלות כמשמעותה <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-03-05/165017">בחוק שוויון זכויות</ref>, המוסד לביטוח לאומי, ארגונים המשמשים כגורמים שיקומיים מלווים שלדעת השר הם נוגעים בדבר וארגונים העוסקים בקידום זכויותיהם של אנשים עם מוגבלות שלדעת השר הם נוגעים בדבר, ובאישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, נתונים, לרבות מדדים, כלי הערכה ומבחנים, שישמשו להערכת יכולת התעסוקה ודרגתה וכן לבדיקה האם ההעסקה נועדה במהותה לשיקום במקום תעסוקה רגיל.</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_3__point_ג__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>עד לקביעת נתונים כאמור בפסקה (2), יביא המנהל בחשבון, לעניין פסקה (1), נתונים לעניין יכולת התמדה בתעסוקה, איכותה ורמתה, התפוקה, הרגלי עבודה ומידת ההשתלבות במקום התעסוקה, וכן יביא בחשבון האם ההעסקה נועדה במהותה לשיקום במקום תעסוקה רגיל.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>הוגשה בקשה לפי סעיף קטן (א), יודיע המנהל לשר האחראי על הגשת הבקשה; בכפוף להוראות סעיף קטן (ה), השר האחראי יעביר בתוך 21 ימים מיום קבלת ההודעה, דיווח בעניין אבחון או הערכת יכולת תעסוקה שנערכו בעבר למועסק עם מוגבלות שלגביו הוגשה הבקשה, ככל שנערכו מטעם משרדו של השר האחראי או בהנחיית משרדו; כן יעביר השר האחראי למנהל, בתוך פרק הזמן האמור, דיווח לעניין תכנית השיקום שנקבעה למועסק עם מוגבלות, ככל שנקבעה, ולעניין שירותי השיקום שניתנו מטעם משרדו או בהנחיית משרדו, ככל שניתנו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>החלטה בבקשה תינתן בתוך 135 ימים מתחילת התעסוקה, ובלבד שלעניין בקשה שהוגשה אחרי שחלפו 90 ימים מתחילת התעסוקה תינתן החלטה בבקשה בתוך 45 ימים מיום שהוגשה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>המנהל יבצע הערכת יכולת תעסוקה חוזרת למשתקם בתום שנה ובתום שלוש שנים מהמועד שבו ניתנה החלטה בבקשה, ואולם המנהל רשאי לבצע הערכת יכולת תעסוקה חוזרת למשתקם, או לשנות הערכה שביצע לגביו, בכל עת ששוכנע כי חל שינוי בנסיבות, בין אם הוגשה בקשה חדשה ובין אם לאו; הוראות סעיף קטן (ד) יחולו בשינויים המחויבים גם לעניין הערכת יכולת תעסוקה חוזרת.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_3__point_ז">
              <num>(ז)</num>
              <content>
                <p>הרואה את עצמו נפגע מהחלטת המנהל לפי סעיף זה, רשאי לערער עליה לבית הדין האזורי לעבודה בתוך 45 ימים מיום שההחלטה נמסרה לו.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>איסור הפליה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <content>
            <p>משתקם לא יופלה בכל הקשור לתעסוקה או לגמול תעסוקה, מחמת מינו, נטייתו המינית, מעמדו האישי, היריון או היותו הורה, גילו, גזעו, דתו, לאומיותו, ארץ מוצאו, השקפתו או מפלגתו; אין רואים הפליה כאשר היא מתחייבת מאופייה או ממהותה של התעסוקה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סמכות שיפוט</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <content>
            <p>לבית הדין האזורי לעבודה תהא סמכות ייחודית לדון בהליך אזרחי לפי חוק זה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שמירת זכויות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <list>
            <point eId="point_6__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>חוק זה בא להוסיף על כל זכות של משתקם מכוח הסכם או נוהג, לרבות זכות לליווי שיקומי תומך תעסוקה, וכן על זכות לליווי שיקומי לפי כל דין או נוהג, ולא לגרוע מהן.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>אין באמור בחוק זה כדי לגרוע מכל זכות של מועסק עם מוגבלות שאינו משתקם.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שינוי התוספות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <content>
            <p>השר, באישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, רשאי, בצו, לשנות את התוספות.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פטור ממכרז</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <content>
            <p>העסקת משתקמים לפי חוק זה פטורה מחובת מכרז לפי כל דין; ואולם הוראות סעיף זה לא יחולו על התקשרות עם גורם שיקומי מלווה לצורך מתן ליווי שיקומי תומך תעסוקה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>דין המדינה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <content>
            <p>לעניין חוק זה, דין המדינה כמעסיק, כדין כל מעסיק.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביצוע ותקנות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <list>
            <point eId="point_10__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>השר ממונה על ביצוע חוק זה, והוא רשאי להתקין, באישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, תקנות בכל הנוגע לביצועו, לרבות לעניין חישוב זכויות משתקם לפי <ref href="#appendix_2">התוספת השניה</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>השר רשאי, בהסכמת שר האוצר, בהתייעצות עם השר האחראי ובאישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, להתקין תקנות לעניין מתן מענקים או תמריצים, כספיים או אחרים, למעסיקים של משתקמים או של מועסקים עם מוגבלות בעלי יכולת עבודה מופחתת כמשמעותם בהוראות לעניין קביעת שכר מינימום מותאם, בהתחשב, בין השאר, במשך ההעסקה, בגמול התעסוקה או בשכר העבודה, לפי העניין, ורשאי הוא לקבוע בדרך האמורה הוראות שונות למקומות תעסוקה שונים ולסוגי מוגבלות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>מעסיק המבצע התאמות במקום תעסוקה רגיל, אשר נדרשות בשל צרכיו המיוחדים של המשתקם המועסק אצלו, לצורך העסקתו, זכאי להשתתפות המדינה במימון ההתאמות; השר ושר האוצר, באישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, יקבעו הוראות בדבר השתתפות המדינה במימון ביצוע התאמות כאמור.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_11">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>11.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">הנוסח שולב <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1970-08-30/2002270">בפקודת הבטיחות בעבודה [נוסח חדש], התש"ל–1970</ref> כהוראת שעה.</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_12">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>12.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">הנוסח שולב <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1980-09-09/2002294">בפקודת פשיטת הרגל [נוסח חדש], התש"ם–1980</ref> כהוראת שעה.</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_13">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>13.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">הנוסח שולב <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1983-08-19/2002274">בפקודת החברות [נוסח חדש], התשמ"ג–1983</ref> כהוראת שעה.</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_14">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>14.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">הנוסח שולב <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1995-05-15/158093">בחוק הביטוח הלאומי [נוסח משולב], התשנ"ה–1995</ref> כהוראת שעה.</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_15">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>15.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">הנוסח שולב <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-03-19/163378">בחוק למניעת הטרדה מינית, התשנ"ח–1998</ref> כהוראת שעה</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_16">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תחילה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>16.</num>
          <content>
            <p>תחילתו של חוק זה 60 ימים מיום פרסומו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_17">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תחולה והוראות מעבר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>17.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>הועסק אדם עם מוגבלות במקום תעסוקה רגיל ערב תחילתו של חוק זה, יחולו לגביו הוראות אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_17__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>נקבע לגביו שכר מינימום מותאם לפי הוראות לעניין קביעת שכר מינימום מותאם לאחר שנמצא כי יכולת עבודתו פחותה מיכולת עבודה רגילה ב־81% לפחות – לא יחולו הוראות חוק זה, אלא אם כן יגיש בקשה לפי <ref href="#point_3">סעיף 3</ref> והמנהל יקבע כי הוא משתקם לעניין חוק זה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_17__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>הגיש בקשה לפי הוראות לעניין קביעת שכר מינימום מותאם לפני תחילתו של חוק זה, וטרם נקבע לגביו שכר מינימום מותאם לפי אותן הוראות – תידון הבקשה לצורך קביעה בעניינו לפי הוראות חוק זה או לפי הוראות לעניין קביעת שכר מינימום מותאם, לפי העניין.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_18">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חובת התקנת תקנות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>18.</num>
          <content>
            <p>ראשונות תקנות ראשונות לפי <ref href="#point_3">סעיף 3(ג)(2)</ref> יובאו לאישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת בתוך שנה מיום תחילתו של חוק זה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_19">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הוראת שעה ודיווח</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>19.</num>
          <content>
            <p>שנתי לוועדה חוק זה יעמוד בתוקפו עשר שנים מיום פרסומו; השר ידווח לוועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, ב־1 במרס בכל שנה, על אופן ועל מידת שילובם ועל היקף העסקתם של אנשים עם מוגבלות כמשתקמים במקומות תעסוקה רגילים.</p>
          </content>
        </point>
      </list>
      <appendix eId="appendix_ראשונה">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת ראשונה</p>
          </content>
        </title>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_2">סעיפים 2(ג) ו־(ה)</ref><ref href="#point_3">ו־3(ב)</ref>)</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>דרגות יכולת תעסוקה וגמול תעסוקה</p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_1">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>1.</num>
            <list>
              <intro>
                <p>משתקם יהיה זכאי לגמול תעסוקה שלא יפחת מהשיעורים שלהלן לפי הערכת יכולת התעסוקה, בהתאם להיקף המשרה שבה הוא מועסק:</p>
              </intro>
              <point eId="appendix_ראשונה__point_1__point_א">
                <num>(א)</num>
                <content>
                  <p>משתקם בתעסוקה במשרה מלאה עם יכולת תעסוקה בשיעור העולה על אחוז אחד ואינו עולה על 10 אחוזים מיכולת עבודה רגילה באותו תפקיד ובאותו מקום תעסוקה – סכום השווה ל־10 אחוזים משכר מינימום כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1987-04-09/151459">בחוק שכר מינימום</ref>;</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="appendix_ראשונה__point_1__point_ב">
                <num>(ב)</num>
                <content>
                  <p>משתקם בתעסוקה במשרה מלאה עם יכולת תעסוקה בשיעור העולה על 10 אחוזים ואינו עולה על 19 אחוזים מיכולת עבודה רגילה באותו תפקיד ובאותו מקום תעסוקה – סכום השווה ל־19% משכר מינימום כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1987-04-09/151459">בחוק שכר מינימום</ref>.</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_2">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>2.</num>
            <content>
              <p>משתקם המועסק בתעסוקה חודשית ונעדר מהתעסוקה, יהיה זכאי לגמול תעסוקה ששיעורו לא יפחת מהשיעורים האמורים <ref href="#appendix_2_פרט_1">בפרט 1 להלן</ref> בניכוי חלק יחסי לזמן היעדרותו, ואולם אין בכך כדי לגרוע מזכותו לפי <ref href="#appendix_2_פרט_1">פרטים 1</ref><ref href="#appendix_2_פרט_2">ו־2 לתוספת השניה</ref>.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_3">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>3.</num>
            <content>
              <p>גמול תעסוקה המשתלם למשתקם שלא מועסק על בסיס חודשי או על בסיס שעות, לא יפחת מהשיעורים האמורים <ref href="#appendix_1_פרט_1">בפרט 1</ref>.</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </appendix>
      <appendix eId="appendix_שניה">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת שניה</p>
          </content>
        </title>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_2">סעיף 2(ב)</ref>)</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>זכויות משתקם</p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_שניה__point_1">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>1.</num>
            <list>
              <point eId="appendix_שניה__point_1__point_א">
                <num>(א)</num>
                <list>
                  <point eId="appendix_שניה__point_1__point_א__point_1">
                    <num>(1)</num>
                    <list>
                      <intro>
                        <p>משתקם בתעסוקה במשרה מלאה זכאי לימי חופשה בתשלום לכל שנת תעסוקה, לפי החישוב הזה:</p>
                      </intro>
                      <point eId="appendix_שניה__point_1__point_א__point_1__point_א">
                        <num>(א)</num>
                        <content>
                          <p>בעד כל אחת מארבע השנים הראשונות – 14 ימים;</p>
                        </content>
                      </point>
                      <point eId="appendix_שניה__point_1__point_א__point_1__point_ב">
                        <num>(ב)</num>
                        <content>
                          <p>בעד השנה החמישית – 16 ימים;</p>
                        </content>
                      </point>
                      <point eId="appendix_שניה__point_1__point_א__point_1__point_ג">
                        <num>(ג)</num>
                        <content>
                          <p>בעד השנה השישית – 18 ימים;</p>
                        </content>
                      </point>
                      <point eId="appendix_שניה__point_1__point_א__point_1__point_ד">
                        <num>(ד)</num>
                        <content>
                          <p>בעד השנה השביעית – 21 ימים;</p>
                        </content>
                      </point>
                      <point eId="appendix_שניה__point_1__point_א__point_1__point_ה">
                        <num>(ה)</num>
                        <content>
                          <p>בעד השנה השמינית ואילך – יום נוסף לכל שנת תעסוקה עד לחופשה של 28 ימים;</p>
                        </content>
                      </point>
                      <wrapup eId="appendix_שניה__point_1__point_א__point_1__wrapup_none">
                        <content>
                          <p>זכויותיו של משתקם המועסק במשרה חלקית, או בחלק מהשנה, יחושבו באופן יחסי; לעניין סעיף קטן זה, ”שנה“ – שנה שבה הועסק משתקם 200 ימים לפחות; משתקם שהועסק פחות מ־200 ימים – יהיה מספר ימי החופשה חלק יחסי ממספר הימים כאמור בפסקאות משנה (א) עד (ה), כיחס מספר ימי התעסוקה בפועל אל המספר 200, ובלבד שחלק של יום חופשה לא יבוא במניין.</p>
                        </content>
                      </wrapup>
                    </list>
                  </point>
                  <point eId="appendix_שניה__point_1__point_א__point_2">
                    <num>(2)</num>
                    <content>
                      <p>נוסף על האמור בפסקה (1), זכאי משתקם לתשעה ימי חגים בתשלום שיכללו לגבי משתקם שהוא יהודי – את מועדי ישראל כמשמעותם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1948-05-21/2002291#point_18א">בסעיף 18א לפקודת סדרי השלטון והמשפט, התש"ח–1948</ref>, ואת יום העצמאות, ולגבי משתקם שאינו יהודי – את מועדי ישראל או את חגי עדתו כמשמעותם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1948-05-21/2002291#point_18א">בסעיף האמור</ref>, לפי בחירתו, ואת יום העצמאות.</p>
                    </content>
                  </point>
                  <point eId="appendix_שניה__point_1__point_א__point_3">
                    <num>(3)</num>
                    <content>
                      <p>התשלום ליום חופשה או ליום חג יהיה כגובה הגמול שהיה זכאי לו משתקם בעבור יום תעסוקה.</p>
                    </content>
                  </point>
                </list>
              </point>
              <point eId="appendix_שניה__point_1__point_ב">
                <num>(ב)</num>
                <content>
                  <p>משתקם זכאי לזכויות ככל שהיו ניתנות לו אילו היה עובד, לעניין היעדרות בתשלום מתעסוקה ביום בחירות לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-02-20/147453#point_10">סעיף 10 לחוק־יסוד: הכנסת</ref>, ביום הזכרון לחללי מערכות ישראל לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1980-11-04/149834#point_4א">סעיף 4א לחוק יום הזכרון לחללי מערכות ישראל, התשכ"ג–1963</ref>, וביום ירושלים לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1998-03-31/163936#point_1">סעיף 1 לחוק יום ירושלים, התשנ"ח–1998</ref>.</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="appendix_שניה__point_2">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>2.</num>
            <content>
              <p>משתקם בתעסוקה במשרה מלאה זכאי לימי היעדרות בתשלום בשל מחלתו; תקופת הזכאות תהיה של יום וחצי לכל חודש תעסוקה מלא שהמשתקם היה מועסק בו באותו מקום תעסוקה, ולא יותר מ־90 ימים; התשלום ליום מחלה יהיה שווה לגמול התעסוקה שהמשתקם זכאי לו בעבור יום תעסוקה.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_שניה__point_3">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>3.</num>
            <list>
              <point eId="appendix_שניה__point_3__point_א">
                <num>(א)</num>
                <content>
                  <p>משך יום תעסוקה של משתקם לא יעלה על 8 שעות וחצי ליום והיקף חודש תעסוקה לא יעלה על 186 שעות בחודש.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="appendix_שניה__point_3__point_ב">
                <num>(ב)</num>
                <content>
                  <p>משתקם יהיה זכאי להפסקה בת חצי שעה במהלך יום התעסוקה.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="appendix_שניה__point_3__point_ג">
                <num>(ג)</num>
                <content>
                  <p>לא יועסק משתקם אלא אם כן ניתנה לו, בין יום תעסוקה אחד למשנהו, הפסקה בת 10 שעות לפחות.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="appendix_שניה__point_3__point_ד">
                <num>(ד)</num>
                <content>
                  <p>במקום תעסוקה שעובדים בו במשמרות, לא יועסק משתקם בלילה יותר משבוע אחד בתוך שלושה שבועות; לעניין זה, ”לילה“ – פרק הזמן שבין 22:00 ל־06:00.</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="appendix_שניה__point_3__point_ה">
                <num>(ה)</num>
                <content>
                  <p>משתקם לא יועסק במנוחה השבועית כמשמעותה <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1951-05-22/148168#point_7">בסעיף 7 לחוק שעות עבודה ומנוחה, התשי"א–1951</ref>.</p>
                </content>
              </point>
            </list>
          </point>
          <point eId="appendix_שניה__point_4">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>4.</num>
            <content>
              <p>לעניין <ref href="#appendix_2">תוספת זו</ref><ref href="#appendix_1">והתוספת הראשונה</ref> ועל אף האמור <ref href="#appendix_2_פרט_3">בפרט 3</ref>, חישוב היקף המשרה של משתקם ייעשה לפי 6 שעות תעסוקה ליום, ו־132 שעות תעסוקה לחודש, ומשרה שהיקפה בין 132 ל־186 שעות לחודש תיחשב למשרה מלאה; זכויותיו של משתקם המועסק פחות מ־132 שעות יחושבו באופן יחסי למשרה מלאה בת 132 שעות.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_שניה__point_5">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>5.</num>
            <content>
              <p>משתקם זכאי להחזר הוצאות נסיעה ככל שהיה זכאי להן אילו היה עובדו של המעסיק, ובלבד שסכום ההחזר לא יעלה על סכום החזר הוצאות נסיעה לעובד הקבוע בצו הרחבה שניתן לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1957-02-28/147278">חוק הסכמים קיבוציים, התשי"ז–1957</ref>, לעניין השתתפות המעביד בהוצאות נסיעה לעבודה וממנה.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_שניה__point_6">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>6.</num>
            <content>
              <p>משתקמת לא תועסק בתעסוקה למשך 14 שבועות מיום שילדה.</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_שניה__point_7">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num>7.</num>
            <content>
              <p>מעסיק ימסור למשתקם, בתחילת העסקתו, הודעה המפרטת את תנאי התעסוקה, לרבות תאריך תחילת התעסוקה, מהות התעסוקה, זהות הממונה, שיעור גמול התעסוקה ומועדי התשלום, זכויות שיקבל בשל התעסוקה, לרבות ימי חופשה וימי היעדרות בתשלום, וכל פרט מהותי אחר הנוגע לתעסוקה.</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </appendix>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="אהוד_אולמרט">אהוד אולמרט</person>
            <role refersTo="ראש_הממשלה">ראש הממשלה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="אליהו_ישי">אליהו ישי</person>
            <role refersTo="שר_התעשיה_המסחר_והתעסוקה">שר התעשיה המסחר והתעסוקה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="שמעון_פרס">שמעון פרס</person>
            <role refersTo="נשיא_המדינה">נשיא המדינה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="דליה_איציק">דליה איציק</person>
            <role refersTo="יושבת_ראש_הכנסת">יושבת ראש הכנסת</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>