<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-05-18/100029097/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-05-18/100029097" />
          <FRBRdate date="2000-05-18" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-05-18/100029097/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-05-18/100029097/he@" />
          <FRBRdate date="2000-05-18" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-05-18/100029097/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-05-18/100029097/he@" />
          <FRBRdate date="2000-05-18" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="2000-05-18" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/עסקת_המסגרת/100029097" showAs="עסקת_המסגרת" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/שאושרה_כדין/100029097" showAs="שאושרה_כדין" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/המדד_החדש/100029097" showAs="המדד_החדש" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/המדד_היסודי/100029097" showAs="המדד_היסודי" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/בנק/100029097" showAs="בנק" />
        <TLCTerm eId="term_6" href="/ontology/term/שיתוף_פעולה/100029097" showAs="שיתוף_פעולה" />
        <TLCPerson eId="יוסף_ביילין" href="/ontology/person/יוסף_ביילין" showAs="יוסף ביילין" />
        <TLCRole eId="שר_המשפטים" href="ontology/role/akn/שר_המשפטים" showAs="שר המשפטים" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="9/30/2020 6:32:05 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>תקנות החברות (הקלות בעסקאות עם בעלי ענין), התש"ס–2000</p>
        </content>
      </title>
      <preamble eId="eId">
        <p>בתוקף סמכותי לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_284">סעיפים 284</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_366">ו־366</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159">לחוק החברות, התשנ"ט–1999</ref> (להלן – החוק), לאחר התייעצות עם רשות ניירות ערך, ובאישור ועדת החוקה חוק ומשפט של הכנסת, אני מתקין תקנות אלה:</p>
      </preamble>
      <list>
        <point eId="point_1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הקלות בענין ניגוד ענינים בין חברה ציבורית לבין בעל שליטה בה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>עסקה חריגה של חברה ציבורית כאמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_270">בסעיף 270(4) לחוק</ref> לא תהא טעונה את אישור האסיפה הכללית אם נתקיים בה אחד מאלה וועדת הביקורת והדירקטוריון במי מהמתקשרים שהוא חברה ציבורית אישרו את התקיימותו:</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>היא מאריכה עסקה קיימת (להלן – עסקה נוספת) ובלבד שהעסקה הקיימת בין אותם הצדדים אושרה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_275">סעיף 275 לחוק</ref> או לפי <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2001-02-14/100029552">תקנות ניירות ערך (הגבלות בענין ניגוד ענינים בין חברה רשומה לבין בעל שליטה בה), התשנ"ד–1994</ref> (להלן – תקנות ניירות ערך), ולא חל שינוי של ממש בתנאי העסקה הנוספת וביתר הנסיבות הצריכות לענין לעומת העסקה הקיימת או שאין בשינוי אלא כדי לזכות את החברה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>אין בעסקה אלא כדי לזכות את החברה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_3">
              <num>(3)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>היא עסקה של החברה הציבורית עם בעל שליטה בה או עם אדם אחר, שלבעל השליטה יש בה ענין אישי, והיא תואמת את התנאים שנקבעו בעסקת המסגרת; בפסקה זו –</p>
                </intro>
                <point eId="point_1__point_3__point_עסקת_המסגרת">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”עסקת המסגרת“ – עסקה שאושרה כדין המתירה להתקשר, במהלך העסקים הרגיל, בעסקאות מסוג שנקבע בה, והקובעת מראש את התקופה, ויתר התנאים לעסקאות כאמור;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1__point_3__point_שאושרה_כדין">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”שאושרה כדין“ – שאושרה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_275">סעיף 275 לחוק</ref> או לפי <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2001-02-14/100029552">תקנות ניירות ערך</ref>, או החלטת מסגרת שקיבלו ועדת הביקורת, הדירקטוריון והאסיפה הכללית לפני יום כ"ז באייר התשנ"ח (23 במאי 1998);</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_1__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>היא עסקה של החברה הציבורית עם בעל שליטה בה או עם אדם אחר, שלבעל השליטה יש בה ענין אישי, לשם עסקה שלהם עם גורם אחר או לשם הגשת הצעה משותפת להתקשרות עם גורם אחר, ותנאיה לגבי החברה הציבורית אינם שונים באופן מהותי מתנאיה לגבי בעל השליטה או תאגיד בשליטתו, בשים לב לחלקם היחסי בעסקה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>היא עסקה בין חברות הנמצאות בשליטת אותו בעל שליטה בינן לבין עצמן, או בין החברה הציבורית לבין בעל השליטה בה, או בין החברה הציבורית לבין אדם אחר, שלבעל השליטה יש בה ענין אישי וההתקשרות היא בתנאי שוק ובמהלך העסקים הרגיל וכי אינה פוגעת בטובת החברה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_6">
              <num>(6)</num>
              <content>
                <p>במועד אישור העסקה בוועדת הביקורת והדירקטוריון, שיעור ההחזקה בזכויות ההצבעה בחברה, של בעלי המניות שאין להם עניין אישי באישור העסקה, אינו עולה על שני אחוזים מכלל זכויות ההצבעה בחברה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_1א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הקלות בענין התקשרות של חברה ציבורית עם דירקטור באשר לתנאי כהונה והעסקה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1א.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>התקשרות של חברה ציבורית או חברה פרטית שהיא חברת איגרות חוב עם דירקטור באשר לתנאי כהונה והעסקה כהגדרתם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_270">בסעיף 270(3) לחוק</ref>, לא תהא טעונה אישור אסיפה כללית אם נתקיים אחד מאלה וועדת התגמול והדירקטוריון אישרו את התקיימותו:</p>
            </intro>
            <point eId="point_1א__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>התנאים האמורים <ref href="#point_1">בתקנה 1(2)</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1א__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>השכר המשולם לדירקטור אינו עולה על הסכום המרבי לפי <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-01-27/100028904#point_4">תקנות 4</ref>, <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-01-27/100028904#point_5">5</ref>, <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-01-27/100028904#point_7">ו־7 לתקנות החברות (כללים בדבר גמול והוצאות לדירקטור חיצוני), התש"ס–2000</ref> (להלן – תקנות הגמול).</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_1א1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הקלה לגבי ביטוח למנהל הכללי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1א1.</num>
          <content>
            <p>ההקלה לפי <ref href="#point_1ב">תקנה 1ב(5) [צ"ל: תקנה 1ב(א)(5)]</ref> תחול, בשינויים המחויבים, גם לעניין התקשרות בקשר לתנאי הביטוח של המנהל הכללי.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_1ב">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הקלות בענין התקשרות של חברה ציבורית עם בעל שליטה שהוא נושא משרה בה או עובד או עם קרוב של בעל שליטה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1ב.</num>
          <list>
            <point eId="point_1ב__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>התקשרות של חברה ציבורית או חברה פרטית שהיא חברת איגרות חוב עם בעל שליטה בה שהוא גם נושא משרה בה או עם קרוב של בעל שליטה בה שהוא גם נושא משרה בה – באשר לתנאי כהונתו והעסקתו, ואם הוא עובד החברה ואינו נושא משרה בה – באשר לתנאי העסקתו בחברה כאמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_270">בסעיף 270(4) לחוק</ref> לא תהא טעונה אישור האסיפה הכללית לגבי התקשרות עם בעל שליטה – אם נתקיים אחד התנאים שבפסקאות (1) עד (5), ולגבי התקשרות עם קרוב של בעל שליטה, אם נתקיים אחד התנאים שבפסקאות (1), (3) עד (5), וועדת התגמול והדירקטריון אישרו כי נתקיים בה אחד מאלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_1ב__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>התנאים האמורים <ref href="#point_1">בתקנה 1(2) או (6)</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1ב__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>העלות לחברה אינה עולה על עשרים אלף שקלים חדשים <wikicomment font-size="x-small">(מתואם לשנת 2002; החל משנת 2018, 25,624.74 ש"ח)</wikicomment>; הקלה לפי פסקה זו יכול שתינתן לבעל שליטה בחברה אחת לשנתיים בלבד, בין באופן חד־פעמי ובין לשיעורין, ובלבד ששאר תנאי כהונתו והעסקתו של בעל השליטה לא אושרו לפי תקנה זו בשל ההקלה שבפסקה (4), והעלות המצטברת לחברה במהלך שנתיים לא תעלה על האמור בפסקה זו; הסכום הקבוע בפסקה זו ישתנה ב־1 בינואר של כל שנה (להלן – יום השינוי), לפי שיעור השינוי של המדד החדש לעומת המדד היסודי; לענין זה –</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_1ב__point_א__point_2__point_המדד_החדש">
                      <content>
                        <p>
                          <def />”המדד החדש“ – המדד שפורסם לאחרונה לפני יום השינוי;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <point eId="point_1ב__point_א__point_2__point_המדד_היסודי">
                      <content>
                        <p>
                          <def />”המדד היסודי“ – המדד שפורסם לאחרונה לפני יום תחילתן של תקנות אלה;</p>
                      </content>
                    </point>
                  </list>
                </point>
                <point eId="point_1ב__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>השכר המשולם לבעל השליטה או לקרובו כדירקטור, אינו עולה על הגמול הנמוך ביותר המשולם לדירקטור אחר בחברה, ואינו עולה על הסכום המרבי שניתן לשלם לדירקטור חיצוני לפי <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-01-27/100028904#point_4">תקנות 4</ref>, <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-01-27/100028904#point_5">5</ref><ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2000-01-27/100028904#point_7">ו־7 לתקנות הגמול</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1ב__point_א__point_4">
                  <num>(4)</num>
                  <content>
                    <p>השכר החודשי המשולם לבעל שליטה או לקרובו, אינו עולה על השכר החודשי הממוצע במשק, והוא סביר בהתחשב בהיקף ההעסקה, באופי התפקיד ובכישורי בעל השליטה או קרובו, לביצוע התפקיד; לא יכהנו או יועסקו בחברה, לפי תקנת משנה זו, באותו מועד, יותר משני אנשים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1ב__point_א__point_5">
                  <num>(5)</num>
                  <content>
                    <p>ההתקשרות היא בקשר לתנאי הביטוח של בעל שליטה או קרובו, שהוא נושא משרה בחברה, ובלבד שתנאי ההתקשרות פחותים מתנאי ההתקשרות של שאר נושאי המשרה בחברה, או זהים להם, והיא בתנאי שוק ואינה עשויה להשפיע באופן מהותי על רווחיות החברה, רכושה או התחייבויותיה.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_1ב__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>על אף האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_275">בסעיף 275(א1) לחוק</ref>, התקשרות של חברה ציבורית עם בעל השליטה בה או עם קרובו המכהן כנושא משרה בה, במישרין או בעקיפין לרבות באמצעות חברה שבשליטתו, לעניין קבלת שירותים בידי החברה או לעניין תנאי כהונתו והעסקתו –</p>
                </intro>
                <point eId="point_1ב__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>שהחלה לפני שהחברה הציעה לראשונה מניות לציבור, טעונה אישור רק בתום חמש שנים מהמועד שהחברה הפכה לחברה ציבורית, ובלבד שתוארה בתשקיף או במסמך ההצעה לציבור, לפי העניין;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1ב__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>שאושרה כדין לאחר שהחברה הפכה לחברה ציבורית, טעונה אישור בתום חמש שנים מהמועד שהחברה הפכה לחברה ציבורית או בתום שלוש שנים ממועד אישורה, לפי המאוחר.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_1ב1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הקלה לגבי אישור ביטוח אחריות נושאי משרה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1ב1.</num>
          <content>
            <p>התקשרות של חברה ציבורית או חברה פרטית שהיא חברת איגרות חוב, בקשר לביטוח אחריותם של נושאי המשרה בחברה, לא תהיה טעונה אישור האסיפה הכללית וניתן לאשרה בידי ועדת התגמול בלבד, אם תנאי ההתקשרות נקבעו במדיניות התגמול של החברה וזו אושרה בידי האסיפה הכללית של החברה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_267א">סעיף 267א(א) לחוק</ref> ובחברה ציבורית גם לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_267א">סעיף 267א(ב) לחוק</ref>, ובלבד שההתקשרות היא בתנאי שוק ואינה עשויה להשפיע באופן מהותי על רווחיות החברה, רכושה או התחייבויותיה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_1ב2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הקלה לגבי אישור תנאי כהונתו והעסקתו של המנהל הכללי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1ב2.</num>
          <list>
            <point eId="point_1ב2__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>התקשרות של חברה ציבורית או חברה פרטית שהיא חברת איגרות חוב, עם המנהל הכללי של החברה, באשר לתנאי כהונתו והעסקתו, אינה טעונה אישור האסיפה הכללית אם החברה אימצה מדיניות תגמול הפטורה מאישור האסיפה הכללית לפי <ref href="/akn/il/act/SecondaryLegislation/2013-01-28/100037728#point_2א">תקנה 2א לתקנות החברות (הקלות לעניין החובה לקבוע מדיניות תגמול), התשע"ג–2013</ref>, וההתקשרות היא לפי מדיניות כאמור.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1ב2__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>על אף האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_272">בסעיף 272(ג1) לחוק</ref>, חידוש או הארכה של התקשרות חברה ציבורית או חברה פרטית שהיא חברת איגרות חוב עם המנהל הכללי של החברה לגבי תנאי כהונתו והעסקתו, לא תהיה טעונה אישור של האסיפה הכללית אם התקיימו שני אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_1ב2__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>חידוש או הארכת ההתקשרות הם לגבי תנאי כהונה והעסקה שאינם מטיבים לעומת אלה שבהתקשרות הקודמת, או שאין שינוי של ממש בתנאים ובשאר הנסיבות הצריכות לעניין;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1ב2__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>תנאי הכהונה וההעסקה תואמים את מדיניות התגמול של החברה וההתקשרות הקודמת אושרה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_272">סעיף 272(ג1) לחוק</ref>.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_1ב2__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>על אף האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_272">בסעיף 272(ג1) לחוק</ref>, התקשרות של חברה ציבורית או חברה פרטית שהיא חברת איגרות חוב עם מי שהתמנה לכהן כמנהל הכללי של החברה בתוך חמש שנים מהמועד שבו הציעה לראשונה ניירות ערך שלה לציבור (להלן – המנהל הכללי החדש), לגבי תנאי כהונתו והעסקתו, לא תהיה טעונה אישור של האסיפה הכללית אם התקיימו שני אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_1ב2__point_ג__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>תנאי הכהונה וההעסקה של המנהל הכללי החדש אינם מטיבים לעומת תנאי הכהונה וההעסקה של מי שכיהן כמנהל הכללי במועד הצעת ניירות הערך של החברה לראשונה לציבור, כפי שתוארו בתשקיף או במסמך ההצעה לציבור, לפי העניין, או שאין שינוי של ממש בתנאים בין שתי ההתקשרויות ובשאר הנסיבות הצריכות לעניין;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_1ב2__point_ג__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>תנאי הכהונה וההעסקה תואמים את מדיניות התגמול של החברה.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_1ב3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הקלה לגבי אישור שינויים לא מהותיים בתנאי העסקה של נושאי משרה הכפופים למנהל הכללי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1ב3.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>על אף האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_272">בסעיף 272(ג) ו־(ד) לחוק</ref>, בחברה ציבורית או בחברה פרטית שהיא חברת איגרות חוב, שינוי לא מהותי בתנאי כהונתו והעסקתו של נושא משרה הכפוף למנהל הכללי של החברה, לא יהיה טעון אישור של ועדת התגמול אם אושר בידי המנהל הכללי של החברה והתקיימו כל אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_1ב3__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>מדיניות התגמול של החברה קבעה כי שינוי לא מהותי בתנאי הכהונה של נושא משרה כאמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_272">בסעיף 272(ג) לחוק</ref>, בגבולות הקבועים במדיניות התגמול, יאושר בידי המנהל הכללי של החברה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1ב3__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>תנאי הכהונה וההעסקה תואמים את מדיניות התגמול של החברה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_1ב4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הקלה בעניין אישור התקשרות החברה עם דירקטור או מנהל כללי בידי האסיפה הכללית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1ב4.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>על אף האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_272">בסעיפים 272(ג1)(1)</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_273">ו־273(א) לחוק</ref>, עסקה של חברה ציבורית עם המנהל הכללי של החברה או עם דירקטור בחברה באשר לתנאי כהונתו והעסקתו, לא תהיה טעונה אישור של אסיפה כללית ביחס לתקופה שממועד ההתקשרות ועד מועד האסיפה הכללית הקרובה שתכנס החברה, אם התקיימו כל אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_1ב4__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>תנאי הכהונה וההעסקה אושרו בידי ועדת התגמול והדירקטוריון לפי הסעיפים האמורים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1ב4__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>תנאי הכהונה וההעסקה תואמים את מדיניות התגמול של החברה שנקבעה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_267א">סעיף 267א לחוק</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1ב4__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>תנאי הכהונה וההעסקה אינם מטיבים לעומת תנאי הכהונה וההעסקה של מי שכיהן קודם לכן בתפקיד או שאין שינוי של ממש בתנאים בין שתי ההתקשרויות ובשאר הנסיבות הצריכות לעניין, לרבות היקף ההעסקה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_1ג">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1ג.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(בוטלה).</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_2" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>עסקה חריגה של חברה ציבורית שבשליטת הממשלה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_275">סעיף 275 לחוק</ref> לא יחולו על התקשרות בעסקה חריגה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_2__point_1">
              <num>(1)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>בין בנק לבין המדינה, במישרין או באמצעות חברת נכסים, ושענינה שיתוף פעולה; בפסקה זו –</p>
                </intro>
                <point eId="point_2__point_1__point_בנק">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”בנק“, ”חברת נכסים“ – כהגדרתם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1993-10-31/155115">בחוק המניות הבנקאיות שבהסדר (הוראת שעה), התשנ"ד–1993</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_2__point_1__point_שיתוף_פעולה">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”שיתוף פעולה“ – כמשמעותו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1993-10-31/155115#point_33">בסעיף 33 לחוק המניות הבנקאיות שבהסדר (הוראת שעה), התשנ"ד–1993</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_2__point_2">
              <num>(2)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>בין חברה ציבורית שבשליטת הממשלה לבין המדינה או תאגיד שהוקם בחוק אם מתקיים האמור בפסקת משנה (א) או (ב) להלן:</p>
                </intro>
                <point eId="point_2__point_2__point_א">
                  <num>(א)</num>
                  <content>
                    <p>ניתנה החלטת הפרטה ביחס לחברה הציבורית, וועדת השרים קבעה כי לשם הכנת החברה להפרטה או לשם ביצוע החלטת הועדה כאמור יש צורך שהחברה תתקשר בעסקה; קביעת הועדה כאמור תתקבל לפי הצעת רשות החברות הממשלתיות שתוגש לועדת השרים עם חוות דעת רשות החברות הממשלתיות כי ההתקשרות נחוצה כאמור; בפסקת משנה זו, ”הפרטה“, ”החלטת הפרטה“ ו”ועדת השרים“ – כהגדרתם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1975-07-04/169605">בחוק החברות הממשלתיות, התשל"ה–1975</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_2__point_2__point_ב">
                  <num>(ב)</num>
                  <content>
                    <p>הממשלה קבעה כי ההתקשרות בעסקה נדרשת לה לצורך שמירה על ביטחון המדינה, יחסי החוץ שלה או ענין חיוני אחר של המדינה;</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_2__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>בין חברה ציבורית שבשליטת הממשלה לבין חברה אחרת בשליטת הממשלה (להלן – החברה האחרת), ובלבד שהחברה האחרת אינה שולטת בחברה הציבורית ושאין חברה כלשהי השולטת בחברה הציבורית ובחברה האחרת.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>עסקה באשר לתנאי כהונה והעסקה בחברה ממשלתית וחברת בת ממשלתית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2א.</num>
          <list>
            <point eId="point_2א__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>על אף האמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_272">בסעיפים 272(ג1)</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_273">ו־273(ב) לחוק</ref>, התקשרות של חברה ממשלתית או חברת בת ממשלתית עם מי מן המפורטים להלן לגבי תנאי כהונה והעסקה שלו לא תהיה טעונה את אישור האסיפה הכללית של החברה אם נערכה בהתאם למדיניות התגמול של החברה, ולפי הנחיות שנקבעו מכוח <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1975-07-04/169605">חוק החברות הממשלתיות, התשל"ה–1975</ref>, או אישור שנותנת רשות החברות הממשלתיות מכוח <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1975-07-04/169605">החוק האמור</ref> או לפי תנאי העסקה קיבוציים שאושרו לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1985-04-03/150399#point_29">סעיף 29 לחוק יסודות התקציב, התשמ"ה–1985</ref> (להלן – חוק יסודות התקציב):</p>
                </intro>
                <point eId="point_2א__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>דירקטור בחברה, לרבות לעניין תנאי העסקתו כעובד החברה אם הוא דירקטור נבחר מקרב עובדי החברה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_2א__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>המנהל הכללי.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_2א__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>ההקלות על פי תקנה זו לא יחולו על חברה ממשלתית או חברת בת ממשלתית שהיא חברה ציבורית, אם בעל מניה אחד או יותר המחזיק אחוז אחד לפחות מההון המונפק או מזכויות ההצבעה בחברה, הודיע על התנגדותו למתן ההקלה כאמור, ובלבד שההתנגדות הוגשה לחברה בכתב לא יאוחר מארבעה עשר ימים מהיום שבו הגישה החברה הציבורית דוח לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1968-08-22/150242">חוק ניירות ערך</ref>, על קבלת ההחלטה על ההתקשרות או מן היום שבו הגישה דוח מתקן לדוח האמור; הוגשה התנגדות כאמור, טעונה ההתקשרות אישור כקבוע <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_272">בסעיפים 272(ג1)</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1999-05-27/165159#point_273">ו־273(ב) לחוק</ref>, לפי העניין.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_2א__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>אין באמור בתקנה זו כדי לגרוע מהוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1985-04-03/150399#point_29">סעיף 29 לחוק יסודות התקציב</ref>.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p xml:space="preserve"> </p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(בוטלה).</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="יוסף_ביילין">יוסף ביילין</person>
            <role refersTo="שר_המשפטים">שר המשפטים</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>