<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1957-01-24/147441/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1957-01-24/147441" />
          <FRBRdate date="1957-01-24" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1957-01-24/147441/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1957-01-24/147441/he@" />
          <FRBRdate date="1957-01-24" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1957-01-24/147441/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1957-01-24/147441/he@" />
          <FRBRdate date="1957-01-24" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1957-01-24" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCPerson eId="דוד_בן־גוריון" href="/ontology/person/דוד_בן־גוריון" showAs="דוד בן־גוריון" />
        <TLCPerson eId="יצחק_בן־צבי" href="/ontology/person/יצחק_בן־צבי" showAs="יצחק בן־צבי" />
        <TLCPerson eId="קדיש_לוז" href="/ontology/person/קדיש_לוז" showAs="קדיש לוז" />
        <TLCRole eId="ראש_הממשלה" href="ontology/role/akn/ראש_הממשלה" showAs="ראש הממשלה" />
        <TLCRole eId="נשיא_המדינה" href="ontology/role/akn/נשיא_המדינה" showAs="נשיא המדינה" />
        <TLCRole eId="שר_החקלאות" href="ontology/role/akn/שר_החקלאות" showAs="שר החקלאות" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="10/25/2020 9:06:13 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>חוק לפיקוח על יצוא של בעלי חיים ושל תוצרת מן החי, תשי"ז–1957</p>
        </content>
      </title>
      <list>
        <point eId="point_1">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פיקוח על יצוא תוצרת מן החי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <content>
            <p>ראה שר החקלאות צורך להטיל פיקוח על יצואם של בעלי חיים, חלקיהם או תנובתם, של שימורי בעלי חיים או של מוצרים המופקים מבעלי חיים, כדי להבטיח כי מצרכים אלה יוכשרו להתחרות בשווקי חוץ לארץ, רשאי הוא, בהודעה ברשומות, להכריז על כל סוג ממצרכים אלה כי הם תוצרת מן החי לענין חוק זה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מינוי מנהל</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <content>
            <p>שר החקלאות ימנה, בהודעה ברשומות, מנהל שירותי בקורת לענין חוק זה (להלן – מנהל).</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מינוי מבקרים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <content>
            <p>שר החקלאות ימנה מבקר או מבקרים לענין חוק זה (להלן – מבקר).</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>איסור יצוא ללא בדיקה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <list>
            <point eId="point_4__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>לא ייצא אדם תוצרת מן החי אלא אם הגישה תחילה למבקר לבדיקה והמבקר אישרה בכתב כראויה ליצוא בהתאם לתקנות שהותקנו לפי חוק זה, והמייצא מילא אחרי התנאים שבכתב האישור.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>מבקר רשאי בתהליך הבדיקה להיעזר על ידי אחרים, בין שהם עובדי המדינה ובין שהם מוסדות בדיקה מקצועיים או מדעיים או יחידים שאין עסקם בייצור, במסחר או בייצוא של התוצרת העומדת להיבדק או של תוצרת דומה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>סירב מבקר לאשר תוצרת מן החי כראויה ליצוא יתן ליצואן תעודה המפרשת את נימוקי הסירוב.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>שר החקלאות יקבע בתקנות הוראות בדבר המועדים, שבהם חייב מבקר להודיע החלטתו בדבר אישור תוצרת מן החי לפי סעיף זה; לא הודיע המבקר תוך המועד האמור, רואים את הדבר כאילו ניתן האישור.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביטול האישור</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <content>
            <p>אם לאחר מתן האישור חלו בתוצרת מן החי שינויים עד כדי לעשותה בלתי ראויה ליצוא לפי חוק זה, רשאי מבקר שהוסמך לכך על ידי המנהל לבטל את האישור, ודין ביטול האישור כדין סירוב לאשר.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סמכות לפקח ולתת הוראות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <content>
            <p>המנהל וכל מבקר רשאים לפקח על איסופה של תוצרת מן החי המיועדת ליצוא, על מיונה, אריזתה, פיסטורה, עיקורה, חיטויה, החסנתה, הוגלתה, שימורה וייצורה, וכן רשאים הם להיכנס בכל שעה סבירה לכל מקום שבו נמצאת תוצרת מן החי כאמור, למעט בית מגורים, כדי לעשות פעולה שהם מוסמכים לה וליתן לכל אדם הממונה על הטיפול בתוצרת כל הוראה שמגמתה קיום חוק זה והתקנות שהותקנו לפיו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סירוב לבדוק תוצרת</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <list>
            <point eId="point_7__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>נוכח מבקר שלא קויימה בתוצרת מן החי תקנה או הוראה אחרת לפי חוק זה, רשאי הוא להודיע לבעל התוצרת, בהודעה מנומקת בכתב, שהתוצרת אינה ראויה לבדיקה, ומשניתנה הודעה כאמור, רשאי כל מבקר לסרב לבדוק את התוצרת, זולת אם לא חל שינוי בתוצרת עקב אי הקיום או שחל שינוי אך המצב הוחזר לקדמותו, והתקנה או ההוראה קויימה, וניתנה על כך הודעה בכתב למבקר תוך זמן סביר.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לא ניתנה למבקר או למנהל, לפי דרישתם, אפשרות סבירה להשתמש לגבי תוצרת פלונית בסמכות פיקוח לפי חוק זה, רשאי מבקר ליתן לבעל התוצרת הודעה כאמור בסעיף קטן (א) ומשניתנה ההודעה רשאי כל מבקר לסרב לבדוק את התוצרת, זולת אם נתן בעל התוצרת למבקר או למנהל, תוך זמן סביר, הודעה בכתב כי הוא מוכן ליתן לו אפשרות להשתמש בסמכותו כאמור והאפשרות ניתנה מיד לאחר שנדרש לכך.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>הודעת מבקר לפי סעיף זה תינתן בהקדם סביר לאחר שאירע המקרה ששימש עילה למתן ההודעה, ואם אירע המקרה שלא בנוכחותו – לאחר שנודע לו עליו עקב בדיקה או ביקור במקום.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_7__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>לענין סעיף זה ”בעל תוצרת מן החי“ – לרבות מי שהתוצרת נמצאת בשליטתו אותה שעה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ועדות ערר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <content>
            <p>שר החקלאות ימנה, בהודעה ברשומות, ועדות ערר של שלושה לענין חוק זה. הבר אחד לפחות בועדת ערר יהיה נציג הציבור, ולא יותר מחבר אחד יהיה אדם הכפוף למרותו של שר החקלאות. המנין החוקי של ועדת ערר יהיה שנים; היו הדעות שקולות, יכריע היושב ראש.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ערר על החלטת מבקר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <list>
            <point eId="point_9__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>סירב מבקר לאשר תוצרת מן החי כראויה ליצוא או שהתנה באישור כאמור תנאים הנראים למבקש בלתי מוצדקים או שהודיע לבעל התוצרת כי היא אינה ראויה לבדיקה כאמור <ref href="#point_7">בסעיף 7</ref>, רשאי המבקש או בעל התוצרת לערור על החלטת המבקר לפני המנהל, והוא יחליט בערר תוך ארבעים ושמונה שעות משעת הגשתו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_9__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לא קיבל המנהל את הערר, יעבירנו מיד לועדת הערר אלא אם ויתר העורר על כך ככתב.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_9__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>לא החליטה ועדת הערר תוך שבעה ימים מיום שהוגש הערר לפני המנהל רואים את העורר כאילו זכה בעררו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_9__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>המנהל וועדת הערר רשאים לאשר את החלטת המבקר, לבטלה ולשנותה, בתנאים או ללא תנאים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_9__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>העורר זכאי להיות נוכח בשמיעת הערר בועדה, בין בעצמו ובין על־ידי בא־כוח: המנהל יודיע לעורר על מועד שמיעת הערר תוך זמן סביר לפני השמיעה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_9__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>ועדת ערר קובעת בעצמה את סדרי דיוניה ועבודתה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אגרת ערר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <content>
            <p>בעד ערר לפי חוק זה תשולם אגרה בסכום שנקבע בתקנות ושלא יעלה על 50 לירות, והיא תוחזר לעורר שזכה בערר.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_11">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ועדות מייעצות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>11.</num>
          <list>
            <point eId="point_11__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>שר החקלאות ימנה לצורך חוק זה ועדות מייעצות. בכל ועדה תהיה מחצית מספר חבריה מציבור יצרני התוצרת מן החי או משווקיה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_11__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>ועדה מייעצת יכולה להיות כללית או מיוחדת לסוג מסויים של תוצרת מן החי.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_12">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תקנות להסדר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>12.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>שר החקלאות רשאי, במידה שראה צורך בכך כדי להבטיח שתוצרת מן החי תוכשר להתחרות בשווקי חוץ לארץ, להתקין תקנות בכל הנוגע לפיקוח על טיב תוצרת מן החי המיועדת ליצוא, אם דרך כלל ואם לגבי תוצרת מיוחדת מן החי, ובמיוחד תקנות –</p>
            </intro>
            <point eId="point_12__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>הקובעות את סגולותיה של תוצרת מן החי ליצוא;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>האוסרות את ההתעסקות באריזת תוצרת מן החי או את העבודה בה שלא ברשיון, מתנות את קבלת הרשיון במבחן, וקובעות את אופן המבחן, את התנאים לקבלת הרשיון ולשלילתו;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>הקובעות את טיבם של חמרי אריזה לתוצרת מן החי וצורתם;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>המסדירות, לגבי כל מי שעוסק ביצוא של התוצרת מן החי, את האיסוף של התוצרת מן החי, את מיונה, אריזתה, סימונה, עיקורה, פיסטורה, חיטויה, החסנתה, הובלתה, שימורה, ייצורה ואת הטיפול בה ובאריזתה, וכן שיטות לפעולות אלה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_5">
              <num>(5)</num>
              <content>
                <p>המסדירות את הפיקוח על עבודתם של אורזי התוצרת מן החי;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_6">
              <num>(6)</num>
              <content>
                <p>הקובעות שיטות הבדיקה של התוצרת מן החי וסדריה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_7">
              <num>(7)</num>
              <content>
                <p>האוסרות או מגבילות, מטעמים שבטיב התוצרת במחלותיה או במגפותיה, את ייצואה של תוצרת מן החי בעונות מסויימות או מאזורים או משטחי גידול מסויימים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_8">
              <num>(8)</num>
              <content>
                <p>הקובעות תנאים לשמירה על בריאותה של התוצרת מן החי במקום גידולה, בבתי אריזה, במחסנים, בבתי־חרושת, ובכלי הובלה, ומחייבות חיטויה של תוצרת מן החי ושל חמרי אריזתה ונקיטת אמצעים אחרים להגנתה מפני מחלות וקלקולים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_13">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תקנות נוספות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>13.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>שר החקלאות רשאי לקבוע בתקנות –</p>
            </intro>
            <point eId="point_13__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>מקומות וזמנים לבדיקת תוצרת מן החי על־ידי מבקר וכן את דרכי הגשתה לבדיקה כאמור;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>את הזמן שבו תוצא תוצרת מן החי ממקום הבדיקה, ומה ייעשה בה אם לא תוצא בזמן הקבוע, לרבות מכירתה וביעורה וחיוב בעל התוצרת מן החי, או מבקש הבדיקה, בהוצאות הכרוכות בכך;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_13__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>את התנאים שבהם מותר לבדוק תוצרת מן החי בדיקה שנית, דרכי הבדיקה כאמור ואריזתה שנית של התוצרת מן החי וסדריהן.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_14">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סמכויות המנהל והמבקרים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>14.</num>
          <content>
            <p>שר החקלאות רשאי לקבוע בתקנות את סמכויותיהם של המנהל ושל המבקרים בביצוע תקנות לפי חוק זה, לרבות לקיחת דוגמאות ללא תמורה, בדיקתן במעבדה והטיפול בהן בדרך אחרת.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_15">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אגרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>15.</num>
          <list>
            <point eId="point_15__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>שר החקלאות רשאי להתקין תקנות בדבר אגרות בעד שירות הניתן על ידי עובד הציבור עקב הוראות לפי חוק זה, לרבות רשיונות, היתרים ואישורים, ובעד בקשות למתן שירות כאמור.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_15__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>שר החקלאות ופיתוח הכפר, באישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, רשאי לקבוע אגרות בעד פיקוח וטרינרי במיתקנים לייצור תוצרת מן החי, ויכול שיקבע אגרות שונות בעד פיקוח כאמור בשעות העבודה הרגילות ובעד פיקוח בשעות החורגות משעות העבודה הרגילות; אגרות לפי סעיף קטן זה בעד פיקוח בשעות העבודה הרגילות ייקבעו בהתאם לסכום האגרה הבסיסי כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1983-08-19/2002268#point_213">בסעיף 213 לחוק הגנה על בריאות הציבור (מזון), התשע"ו–2015</ref>; על גביית אגרות לפי סעיף קטן זה יחולו הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1983-08-19/2002268#point_217">סעיפים 217</ref><ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1983-08-19/2002268#point_219">ו־219(1) לחוק האמור</ref>, בשינויים המחויבים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_16">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פטור משלוחי נסיון</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>16.</num>
          <content>
            <p>ראה שר החקלאות כי אין בדבר כדי לפגוע בכושר התחרות של תוצרת מן החי בשווקי חוץ לארץ, רשאי הוא, בתקנות, לפטור מהוראות חוק זה, כולן או מקצתן, תוצרת מן החי שייצואה היא לשם נסיון בלבד.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_17">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>התייעצות בועדה מייעצת</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>17.</num>
          <content>
            <p>לא יתקין שר החקלאות תקנות לפי <ref href="#point_12">הסעיפים 12 עד 16</ref> אלא לאחר התייעצות בועדה מייעצת שנתמנתה לפי <ref href="#point_11">סעיף 11</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_18">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פטור יצוא למדינות מסויימית</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>18.</num>
          <list>
            <point eId="point_18__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>שר החקלאות רשאי, בהודעה ברשומות, לפטור מהוראות לפי חוק זה, כולן או מקצתן, יצוא תוצרת מן החי, או סוג מסוגיה למדינות שפורטו בהודעה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_18__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>תוך שבעה ימים מיום פרסום הודעה לפי סעיף קטן (א), רשאי כל מי שעוסק ביצוא של התוצרת מן החי לבקש מהועדה המייעצת שנתמנתה לפי <ref href="#point_11">סעיף 11</ref>, לעיין בפטור שניתן, והועדה רשאית לפי זה להמליץ על שינויו או ביטולו של הפטור.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_19">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פטור צרור דואר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>19.</num>
          <content>
            <p>יצוא תוצרת מן החי בדרך צרור דואר על פי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1986-01-28/151356">פקודת בתי הדואר</ref>, פטור מהוראות חוק זה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_20">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>עבירות ועונשים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>20.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>מי שעשה אחד מאלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_20__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>ייצא תוצרת מן החי ללא אישור מבקר לפי חוק זה או בניגוד לתנאי אישור כאמור;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_20__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>במרמה, או ביודעין על ידי העלמת פרטים שיש להם חשיבות לענין, השיג אישור ליצוא תוצרת מן החי לפי חוק זה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_20__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>גילה דבר שהגיע לידיעתו בתוקף תפקידו לפי חוק זה ואין הגילוי לצרכי מילוי תפקיד זה או תוך כדי מילוי חובה המוטלת עליו לפי דין אחר, דינו – מאסר ששה חדשים או קנס חמשת אלפים לירות, ובית המשפט רשאי לצוות על חילוט כל דבר שבו נעברה העבירה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_21">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>אחריות בחבר בני־אדם</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>21.</num>
          <content>
            <p>נעברה עבירה לפי חוק זה על־ידי תאגיד או חבר בני־אדם אחר, יראו כעובר העבירה גם כל אדם אשר היה אותה שעה מנהל, שותף, מנהל חשבונות או פקיד אחראי אחר של אותו תאגיד או חבר בני אדם ויכול שיעמידוהו לדין ויענישוהו אם לא הוכיח שהעבירה נעברה שלא בידיעתו, או שהוא נקט אמצעים סבירים להבטיח שלא תיעבר.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_22">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תפיסה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>22.</num>
          <list>
            <point eId="point_22__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>מבקר רשאי לתפוס כל דבר שיש לו יסוד סביר להניח שנעברה בו עבירה לפי חוק זה, או שעשוי להקל על גילוי עבירה כאמור או לשמש ראיה במשפט עליה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_22__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>נתפס דבר לפי סעיף קטן (א) ותוך ארבעה עשר יום מיום התפיסה לא הוגשה לבית המשפט קובלנה על עבירה לפי חוק זה, שבגללה נתפס הדבר, יוחזר הדבר למי שנתפס ממנו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_22__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>בית משפט שלום רשאי להאריך את התקופה הנקובה בסעיף קטן (ב) עד לששה שבועות מיום התפיסה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_23">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מכירת דברים שנתפסו</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>23.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>תפס מבקר, מכוח <ref href="#point_22">סעיף 22</ref>, דבר שיש לו יסוד סביר להניח שנעברה בו עבירה לפי חוק זה, והדבר הוא בעל חיים, או מצרך העלול, לדעת המנהל, להתקלקל אם לא יימכר מיד, בין בגלל טיבו המיוחד ובין מסיבה אחרת, רשאי המנהל להורות שהדבר יימכר במכרז שתנאיו יקבע שר החקלאות בתקנות; דמי המכר יופקדו בידי המנהל ויחולו עליהם הוראות אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_23__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>הוגשה תביעה פלילית נגד אדם על עבירה שעבר ביחס לנתפס, ינהגו בדמי המכר כפי שיורה בית המשפט;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_23__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>לא הוגשה תביעה פלילית כאמור תוך המועד שנקבע לכך <ref href="#point_22">בסעיף 22</ref> או על פיו, ישולמו דמי המכר לאדם שממנו נתפס הדבר.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_23א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שיקולי הגנה על בעלי חיים בעת הפעלת סמכות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>23א.</num>
          <content>
            <p>מי שניתנה לו סמכות לפי חוק זה רשאי, בעת הפעלת סמכותו, לקול שיקולים לצמצום פגיעה ברווחתם של בעלי חיים כהגדרתם <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-15/157612">בחוק צער בעלי חיים (הגנה על בעלי חיים), התשנ"ד–1994</ref>, ולקידום מטרותיו של <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1994-08-15/157612">החוק האמור</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_24">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שמירת תוקף</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>24.</num>
          <content>
            <p>חוק זה אינו גורע מסמכויות לפי כל דין אחר.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_25">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מסירת הודעה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>25.</num>
          <content>
            <p>מסירת הודעה או מסמך אחר על ידי מנהל או מבקר, לפי חוק זה או לפי התקנות על פיו. תהא מסירה כדין אם נשלחו בדואר רשום לאדם שלו נועדו לפי מען מקום מגוריו הרגיל או מקום מגוריו האחרון או מקום עסקיו הרגיל או מקום עסקיו האחרון או הוצגו במקום בולט על פני המקרקעין שההודעה או המסמך נוגעים להם או שבהם נמצא הדבר שלגביו ניתנת ההודעה או המסמך.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_25א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הוראות לעניין מפעל בשר המייצא בשר ומפעל המייצא תוצרת מן החי</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>25א.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>לגבי מפעל בשר כהגדרתו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1983-08-19/2002268#point_177">בסעיף 177 לחוק הגנה על בריאות הציבור (מזון), תשע"ו–2015</ref>, המייצא בשר ולגבי מפעל המייצא תוצרת מן החי, יחולו ההוראות שלפי חוק זה, ואולם –</p>
            </intro>
            <point eId="point_25א__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>בכל מקום, במקום ”שר החקלאות“ יקראו ”שר הבריאות“;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_25א__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>תקנות, צווים, הוראות מינהל, הודעות ותנאים למתן אישורי ייצוא שניתנו לפי חוק זה ערב תחילתו של <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1983-08-19/2002268#chp_ח">פרק ח׳ לחוק האמור</ref> (להלן – ערב יום התחילה), ימשיכו לחול וינהגו לפיהם לגבי מפעל בשר המייצא בשר ולגבי מפעל המייצא תוצרת מן החי, עד שייקבעו הוראות או יינתנו הוראות, לפי העניין, שיחליפו אותן לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1983-08-19/2002268">החוק האמור</ref>; אישורי ייצוא שניתנו ערב יום התחילה ימשיכו לחול עד פקיעת תוקפם.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_26">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביצוע</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>26.</num>
          <content>
            <p>שר החקלאות ממונה על ביצוע חוק זה.</p>
          </content>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="דוד_בן־גוריון">דוד בן־גוריון</person>
            <role refersTo="ראש_הממשלה">ראש הממשלה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="יצחק_בן־צבי">יצחק בן־צבי</person>
            <role refersTo="נשיא_המדינה">נשיא המדינה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="קדיש_לוז">קדיש לוז</person>
            <role refersTo="שר_החקלאות">שר החקלאות</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>