<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1952-02-14/148163/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1952-02-14/148163" />
          <FRBRdate date="1952-02-14" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1952-02-14/148163/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1952-02-14/148163/he@" />
          <FRBRdate date="1952-02-14" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1952-02-14/148163/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1952-02-14/148163/he@" />
          <FRBRdate date="1952-02-14" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1952-02-14" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/חוב_המשכנתה/148163" showAs="חוב_המשכנתה" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/תשלומי_חובה/148163" showAs="תשלומי_חובה" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/גמר_בניה/148163" showAs="גמר_בניה" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/הוצאה_לפועל/148163" showAs="הוצאה_לפועל" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/מגרש/148163" showAs="מגרש" />
        <TLCPerson eId="דוד_בן־גוריון" href="/ontology/person/דוד_בן־גוריון" showAs="דוד בן־גוריון" />
        <TLCPerson eId="אליעזר_קפלן" href="/ontology/person/אליעזר_קפלן" showAs="אליעזר קפלן" />
        <TLCPerson eId="יוסף_שפרינצק" href="/ontology/person/יוסף_שפרינצק" showAs="יוסף שפרינצק" />
        <TLCRole eId="ראש_הממשלה" href="ontology/role/akn/ראש_הממשלה" showAs="ראש הממשלה" />
        <TLCRole eId="שר_האוצר" href="ontology/role/akn/שר_האוצר" showAs="שר האוצר" />
        <TLCRole eId="יושב_ראש_הכנסת_|_ממלא_מקום_נשיא_המדינה" href="ontology/role/akn/יושב_ראש_הכנסת_|_ממלא_מקום_נשיא_המדינה" showAs="יושב ראש הכנסת | ממלא מקום נשיא המדינה" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="12/16/2020 10:35:13 AM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>חוק ערבות למשכנתאות, תשי"ב–1952</p>
        </content>
      </title>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פירושים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בחוק זה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_חוב_המשכנתה">
              <content>
                <p>
                  <def />”חוב המשכנתה“ פירושו – הסכום המגיע למלווה מאת הלווה לפי תנאי המשכנתה, וכולל קרן, ריבית, תשלומי חובה והוצאות ההוצאה לפועל שאושר על ידי משרד ההוצאה לפועל;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_תשלומי_חובה">
              <content>
                <p>
                  <def />”תשלומי חובה“ פירושו – כל סכום כסף שהלווה חייב לשלם למלווה לפי תנאי המשכנתה כגון – דמי ביטוח, מסים, שכר טרחת עורך דין וכיוצא באלה, למעט תשלומים על חשבון קרן וריבית והוצאות הוצאה לפועל;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_גמר_בניה">
              <content>
                <p>
                  <def />”גמר בניה“ פירושו כמשמעותו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1961-04-06/147844">בפקודת מס הרכוש העירוני, 1940</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_הוצאה_לפועל">
              <content>
                <p>
                  <def />”הוצאה לפועל“ פירושו – פעולות משפטיות לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1967-08-14/147254">חוק ההוצאה לפועל העותומני מיום 28 בניסן 1330 (11 במאי 1914)</ref>, או לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-07-27/148008">פקודת העברת קרקעות</ref>, או לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1981-04-26/147066">פקודת הבנקים לאשראי</ref>, שהמלווה רשאי לנקוט בהן לשם גביית חוב המשכנתה ומכירת הנכסים הממושכנים על פיה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_מגרש">
              <content>
                <p>
                  <def />”מגרש“ פירושו – שטח קרקע אשר לגביו ניתנים רשיונות לבניה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1965-08-12/148917">פקודת בנין ערים, 1936</ref>.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הרשאה לערוב</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <content>
            <p>שר האוצר מורשה לערוב, בשם מדינת ישראל, בתנאים שלפי חוק זה למילווים הניתנים למימון בניית בתים; ובלבד שכלל סכומי הקרן של מילווים אלה שלא נפרעו לא יעלה בשום זמן על סכום שתקבע ועדת הכספים של הכנסת.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מלווה מורשה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <content>
            <p>שר האוצר רשאי לאשר כמלווה מורשה לצורך חוק זה, כל אדם אם ראה אותו מתאים למתן מילווים ולטיפול במשכנתאות על פי חוק זה. הודעה על אישור לפי סעיף זה תפורסם ברשומות.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תנאים מוקדמים למתן ערבות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <list>
            <point eId="point_4__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>לא יערוב שר האוצר למילווה לפי חוק זה, אלא אם נוכח כי –</p>
                </intro>
                <point eId="point_4__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>המלווה הוא מלווה מורשה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <list>
                    <intro>
                      <p>המילווה ניתן למימון בית אשר –</p>
                    </intro>
                    <point eId="point_4__point_א__point_2__point_I">
                      <num>(I)</num>
                      <content>
                        <p>לפחות 80 אחוזים משטח רצפתו ישמש למגורים בלבד, ו-<br space="preserve"></br>
   (II)  שטח הרצפה של כל דירה נפרדת בו אינו עולה על 90 מטר מרובע;</p>
                      </content>
                    </point>
                    <wrapup eId="point_4__point_א__point_2__wrapup_none">
                      <content>
                        <p>אך הגבלה זו לא תחול בקיבוץ, בקבוצה, ובכל מקום של מגורים בצוותה;</p>
                      </content>
                    </wrapup>
                  </list>
                </point>
                <point eId="point_4__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>סכום הקרן של המילווה אינו עולה על מחציתו של הסכום ששיעורו בכלל הוצאות הבניה של הבית כשיעור שטח הרצפה המשמש למגורים בלבד בכלל שטח הרצפה של הבית;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_א__point_4">
                  <num>(4)</num>
                  <content>
                    <p>הבקשה למתן הערבות הוגשה לשר האוצר לפני גמר בנייתו של הבית ובבית שבנייתו נגמרה לפני תחילת תקפו של חוק זה או תוך חדשיים לאחר מכן – תוך חדשיים אלה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_א__point_5">
                  <num>(5)</num>
                  <content>
                    <p>המילווה מובטח במשכנתה ראויה כאמור <ref href="#point_5">בסעיף 5</ref>, ותאריך רישום המשכנתה במשרד ספרי האחוזה (להלן – תאריך המשכנתה) הוא לא יאוחר מששה חדשים לאחר גמר בנייתו של הבית, ובבית שבנייתו נגמרה לפני תחילת תקפו של חוק זה – לא יאוחר מתאריך שיבוא עליו אישור ועדת הכספים של הכנסת.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>לגבי בית שאינו מצוי בתחומי שטח תכנון גלילי לא יערוב שר האוצר למילווה לפי חוק זה אלא אם אישר שמאי מוסמך בתעודה, כי ערך המגרש שעליו נבנה הבית אינו עולה בשעת גמר הבניה על שליש מהוצאות בניית הבית.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>בחישוב כלל שטח הרצפה של הבית לענין סעיף קטן (א), לא יובאו בחשבון השטח שעליו הוקמו חדרי מדרגות, חדרי כביסה וכיוצא באלה, וכן מיתקני הסקה, מים, חשמל, גז, וכיוצא באלה; ואילו בחישוב הוצאות הבניה לענין פסקה (3) לסעיף קטן (א) יובאו בחשבון הוצאות בנייתם של החדרים ושל המיתקנים האמורים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>בקיבוץ, בקבוצה ובכל מקום של מגורים בצוותה יראו לענין פסקות (2) ו־(3) לסעיף קטן (א) את שטח הרצפה של החדרים המשמשים לאוכל, לבישול, לכביסה, להחזקת ילדים ולשירותים אחרים הדומים לשירותים רגילים בדירות נפרדות, כשטח רצפה של מקומות המשמשים למגורים בלבד.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>שר האוצר רשאי להאריך בתקנות את המועד לרישום משכנתה לפי פסקה (5) לסעיף קטן (א), לגבי משכנתאות על סוג מקרקעין שיקבע בתקנות.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>משכנתה ראויה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>משכנתה היא משכנתה ראויה, אם נתקיימו בה תנאים אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_5__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>המשכנתה היא משכנתה ראשונה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>נושא המשכנתה הוא הבית אשר למימון בנייתו ניתן המילווה (להלן – הבית) והמגרש שעליו נבנה, והלווה הוא בעלם הרשום בספרי האחוזה; או זכות חכירה בבית ובמגרש שעליו נבנה, הרשומה בספרי האחוזה לפי שטר חכירה לזכות הלווה שתקופת החכירה שבו מסתיימת לפחות ארבעים שנה לאחר תאריך המשכנתה, או לפחות עשרים וחמש שנים לאחר המועד שנועד לגמר סילוקה של המשכנתה; לענין הוראה זו יראו כתקופת החכירה גם את פרק הזמן שבו רשאי החוכר לפי שטר החכירה להאריכה, ובלבד שהמועד האחרון לשימוש בזכות הארכה זו חל אחרי המועד שנועד לגמר סילוקה של המשכנתה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>המשכנתה היא לפקודת המלווה וניתנת להעברה, בשלמותה ובחלקים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>המשכנתה נושאת ריבית שאינה עולה על חמישה וחצי אחוזים לשנה מיתרת הקרן המגיעה בכל עת עד לגמר סילוקה של המשכנתה, או מיתרת הקרן המגיעה בראשית כל תקופת שנים עשר חדשים לאחר התאריך הראשון הקבוע בתנאי המשכנתה לחישוב השנתי של הריבית; אך אין הוראה זו חלה –</p>
                </intro>
                <point eId="point_5__point_ד__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>לגבי מקרה בו רשאי המלווה, לפי תנאי המשכנתה, להעמיד את חוב המשכנתה לפרעון מיד;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5__point_ד__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>כשנסיבות מיוחדות למקרה הנידון מחייבות, לדעת שר האוצר, סטיה מן ההוראה האמורה;</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>המשכנתה משתלמת בשיעורים רבע־שנתיים או חדשיים שווים ומורכבים מקרן ומריבית; מועד פרעון השיעור הראשון הוא לא יאוחר משלוש שנים אחרי תאריך המשכנתה, ומועד פרעון השיעור האחרון הוא לא יאוחר מעשרים וחמש שנים אחרי תאריך המשכנתה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>המשכנתה כוללת את כל שאר התנאים, כפי שנקבעו בתקנות.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שינוי תנאי המילווה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <content>
            <p>שינו המלווה והלווה את תנאי המילווה או את תנאי המשכנתה, או שהועברו הנכסים הממושכנים, כשהם כפופים למשכנתה, ללווה חדש שהתחייב לבוא במקומו של הלווה אותה שעה לפי שטר המשכנתה, או שהסכים המלווה לשינוי ששינו המחכיר והחוכר בתנאי החכירה הממושכנת להבטחת המילווה – רשאי שר האוצר לחדש את ערבותו למילווה, אם נוכח כי המשכנתה מוסיפה להיות משכנתה ראויה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>עמלה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <content>
            <p>בעד כל ערבות לפי חוק זה יגבה שר האוצר מהמלווה לטובת אוצר המדינה, עמלה אשר לא תעלה על אחד וחצי אחוז לשנה ואשר תשולם לו בתחילת כל רבע שנה מכל יתרה של קרן מילווה אשר עליה קיימת אותה שעה ערבותו של שר האוצר לפי חוק זה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תשלום הערבות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <list>
            <point eId="point_8__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>נמכרו הנכסים הממושכנים בהוצאה לפועל, וקיבל המלווה, עקב המכירה, סכום שהוא פחות מחוב המשכנתה המגיע לו אותה שעה, ישלם שר האוצר את ההפרש שבין חוב המשכנתה ובין הסכום שקיבל המלווה כאמור; אלא שלגבי הריבית ותשלומי החובה הכלולים בחוב המשכנתה יחולו ההוראות שבסעיף קטן (ב).</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_8__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>במקרים המנויים להלן, לא ישלם שר האוצר על חשבון ריבית ותשלומי חובה יותר מעשרים אחוזים מקרן המילווה המגיע למלווה אותה שעה, או יותר מחמישים אחוזים מסך כל הריבית ותשלומי החובה המגיע למלווה אותה שעה, הכל לפי הסכום הקטן יותר. ואלה המקרים:</p>
                </intro>
                <point eId="point_8__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>הלווה פיגר בתשלומיו לפי תנאי המשכנתה בסכום השווה לסך כל התשלומים השוטפים המגיעים ממנו לשנה אחת, והמלווה לא הגיש תוך חדשיים לאחר מכן בקשה כחוק למכירת הנכסים הממושכנים ואף לא קיבל הסכמה בכתב מאת שר האוצר על איחור הבקשה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_8__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>מצד המלווה חלה הפסקה או עיכוב בהוצאה לפועל, והוא לא קיבל על כך הסכמתו בכתב של שר האוצר.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_8__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>שר האוצר לא ישלם למלווה כל סכום על פי סעיף זה, אלא אם יועברו בשעת התשלום, לזכות המדינה או לזכות מי ששר האוצר יצווה, כל תביעות המלווה נגד הלווה הנובעת מהמילווה או המשכנתה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>העברת המשכנתה לזכות המדינה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <list>
            <point eId="point_9__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>שר האוצר רשאי בכל עת עד לגמר סילוקה של המשכנתה, לבוא לידי הסכם עם המלווה שיעביר את המשכנתה לזכות המדינה או לזכות מי ששר האוצר יצווה, כנגד תשלום חוב המשכנתה בשעת ההעברה; הסכים המלווה להעברה כאמור ולא מילא אחרי ההסכם יפוג תקפה של הערבות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_9__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>שר האוצר רשאי, בכל עת עד לגמר סילוקה של המשכנתה, לבוא לידי הסכם עם המלווה בדבר שילום אותו חלק מחוב המשכנתה שזמן פרעונו הגיע אותה שעה, כנגד העברה חלקית של המשכנתה, כשיעור התשלום, לזכות המדינה או לזכות מי ששר האוצר יצווה, ובלבד שכל עוד מגיע למלווה חלק כל שהוא מחוב המשכנתה, לא יגבה מקבל ההעברה החלקית מפדיון הנכסים הממושכנים את המגיע לו לפי ההעברה, אלא בהסכמתו של המלווה; הסכים המלווה לשילום כאמור ולא מילא אחרי ההסכם יפוג תקפה של הערבות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_9__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>ההוצאות של העברת משכנתה לפי סעיף זה יחולו על מקבל ההעברה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>קניית הרכוש הממושכן על ידי שר האוצר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <list>
            <point eId="point_10__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>הוחל בהוצאה לפועל של המשכנתה, רשאי שר האוצר, בשם המדינה, לקנות במכירה הפומבית את הנכסים הממושכנים.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>הממשכן רשאי, במשך שנה ממועד המכירה, לדרוש את החזרת הנכסים הממושכנים שנרכשו על ידי שר האוצר כאמור בסעיף קטן (א) כנגד תשלום המחיר ששולם על ידי שר האוצר בעדם, בצירוף ריבית בשיעור שיקבע שר האוצר ושלא יעלה על תשעה אחוזים למאה עד למועד התשלום והוצאות החזרת הנכסים הממושכנים; שר האוצר רשאי להאריך את התקופה לדרישת החזרה, אם הממשכן הגיש בקשה על כך תוך תקופת השנה כאמור.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_11">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>קרן ביטוח</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>11.</num>
          <list>
            <point eId="point_11__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>כל סכום שייגבה כעמלה לפי <ref href="#point_7">סעיף 7</ref>, ישולם לחשבון מיוחד של האוצר בבנק ששר האוצר יקבע, וייקרא חשבון ”קרן ערבות למשכנתאות“. הכספים שיעמדו לזכות חשבון זה ישמשו קרן ביטוח.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_11__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>שר האוצר ישתמש בכספי קרן הביטוח כדי לקיים את התחיבויות המדינה, לפי הערבות שניתנה לפי חוק זה. במידה שכספי הביטוח לא יספיקו לקיום התחיבויות אלה, ישלם שר האוצר את הסכומים המגיעים לפי ערבות כזאת מתוך ההכנסות הכלליות של המדינה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_11__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>שולמו כספים מתוך ההכנסות הכלליות של המדינה לפי סעיף קטן (ב), הרי כל אימת שבגמר שנת כספים כל שהיא עלתה קרן הביטוח על שלושה אחוזים מכלל סכומי הקרן של המילווים שהמדינה ערבה לה אותה שעה, לפי חוק זה, יועבר הסכום העודף להכנסות הכלליות של המדינה, עד שיוחזרו כל הכספים ששולמו מתוכן לפי סעיף קטן (ב); אך לא יועבר סכום עודף כאמור כל עוד קיימת ערבות שניתנה לפי חוק זה למילווה חוץ, כמשמעותו <ref href="#point_12">בסעיף 12</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_11__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>שר האוצר רשאי להשקיע את כספי קרן הביטוח, כולם או מקצתם, בניירות ערך של מדינת ישראל – ובכלל זה שטרי אוצר, כמשמעותם <ref href="/akn/il/act/PrimaryOrSecondaryLegislation/1000-01-01/פקודת_שטרי_האוצר">בפקודת שטרי האוצר, תש"ט–1948</ref>, – ובלבד שלפחות מחצית כספי הקרן המושקעים כאמור תהיה מושקעת בניירות ערך שהמועד הנועד לפדיונם הוא תוך שנים עשר חודש מיום ההשקעה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_12">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>מילווה־חוץ</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>12.</num>
          <list>
            <point eId="point_12__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>בסעיף זה ”מילווה־חוץ“ פירושו – מילווה שנתקימו בו תנאים אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_12__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>המילווה ראוי לשמש נושא לערבות לפי חוק זה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_12__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>שר האוצר אישר, בתעודה, שתמורת המילווה הועברה מחוץ לארץ במטבע־חוץ;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_12__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>חוב המשכנתה בה מובטח המילווה, וכל חלק מחוב זה, טעון סילוק במטבע ישראלי, בסכום השווה, במועד הנקבע לפי תנאי המשכנתה, לסכום מסויים במטבע־חוץ.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>שר האוצר מורשה לערוב, בשם מדינת ישראל למילווה־חוץ, על כל תנאיו, לרבות התנאי האמור בסעיף קטן (א)(3); ותנאי כזה יהיה שריר וקיים, על אף האמור בכל חוק אחר.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>מבלי לגרוע מסמכותו הכללית של שר האוצר לפי <ref href="#point_2">סעיף 2</ref>, רשאי הוא להתנות בערבות למילווה־חוץ שהמדינה תשלם, לפי דרישתו של המלווה, כל חלק מחוב המשכנתה שהגיע זמן פרעונו כנגד העברה חלקית של המשכנתה, כשיעור התשלום, לזכות המדינה או לזכות מי ששר האוצר יצווה, וכן רשאי הוא להתנות שכל עוד מגיע למלווה חלק כל שהוא מחוב המשכנתה, לא יגבה מקבל ההעברה החלקית מפדיון הנכסים הממושכנים את המגיע לו לפי ההעברה, אלא בהסכמתו של המלווה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>כשיבואו לחשב את כלל סכומי הקרן של המילווים שניתנו לפי חוק זה, בשים לב לסכום הכולל שנקבע על ידי ועדת הכספים של הכנסת לפי <ref href="#point_2">סעיף 2</ref>, לא יובאו בחשבון תנודותיו של שער החליפין של מטבע־חוץ בתקופה שבין תאריך המשכנתה לבין תאריך גמר סילוקה אלא החישוב ייעשה לפי שער החליפין שהיה קיים בתאריך המשכנתה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_13">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>גביה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>13.</num>
          <content>
            <p>הוראות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1933-12-31/2001803">פקודת המסים (גביה)</ref>, יחולו על גביית כל סכום המגיע למדינת ישראל בקשר לערבות שניתנה לפי חוק זה, כאילו היה אותו סכום מס, כמשמעותו <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1933-12-31/2001803">באותה פקודה</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_14">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>פרסום</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>14.</num>
          <content>
            <p>שר האוצר יפרסם ברשומות, בעת ובעונה, אחת עם פרסום ההכנסות שנתקבלו וההוצאות שהוצאו בתקציב המדינה הרגיל, בכל שנת כספים דין וחשבון על הערבויות שניתנו לפי חוק זה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_15">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תחולת החוק</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>15.</num>
          <content>
            <p>הוראות חוק זה באות להוסיף על סמכויות שר האוצר לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-04-10/148154">חוק ערבויות מטעם המדינה, תש"י–1950</ref>, ולא לגרוע מהן.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_16">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביצוע</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>16.</num>
          <list>
            <point eId="point_16__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>שר האוצר ממונה על ביצוע חוק זה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_16__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>שר האוצר רשאי להעביר לאדם אחר סמכות מסמכויותיו לפי חוק זה, פרט לסמכות להתקין תקנות; הודעה על העברה כזאת תפורסם ברשומות.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_17">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תקנות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>17.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>שר האוצר רשאי להתקין תקנות בכל ענין הנוגע לביצוע חוק זה, ובכלל זה תקנות בדבר –</p>
            </intro>
            <point eId="point_17__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>תנאי משכנתה בה מובטח מילווה שניתנת לו ערבות לפי חוק זה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_17__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>דרכי הגשת בקשה למתן ערבות, מועדה ונוסחה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_17__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>הפעולות של שמאי מוסמך לצורך חוק זה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_17__point_4">
              <num>(4)</num>
              <content>
                <p>דרכי ניהול חשבונות הקשורים במתן ערבות.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
      </list>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="דוד_בן־גוריון">דוד בן־גוריון</person>
            <role refersTo="ראש_הממשלה">ראש הממשלה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="אליעזר_קפלן">אליעזר קפלן</person>
            <role refersTo="שר_האוצר">שר האוצר</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="יוסף_שפרינצק">יוסף שפרינצק</person>
            <role refersTo="יושב_ראש_הכנסת_|_ממלא_מקום_נשיא_המדינה">יושב ראש הכנסת | ממלא מקום נשיא המדינה</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>