<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act contains="originalVersion" name="publicLaw">
    <meta>
      <identification source="#kensset">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-07-03/148676/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-07-03/148676" />
          <FRBRdate date="1969-07-03" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRcountry value="israel" />
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-07-03/148676/he@/main" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-07-03/148676/he@" />
          <FRBRdate date="1969-07-03" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRlanguage language="hebrew" />
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-07-03/148676/he@/main.xml" />
          <FRBRuri value="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-07-03/148676/he@" />
          <FRBRdate date="1969-07-03" name="Generation" />
          <FRBRauthor href="#knesset" as="#author" />
          <FRBRformat value="xml" />
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="#kensset">
        <keyword value="{classificationValue}" showAs="{classificationValue}" dictionary="#classification_dictionary" />
      </classification>
      <lifecycle source="#kensset">
        <eventRef eId="eventRef_1" date="1969-07-03" source="#kensset" type="generation" />
      </lifecycle>
      <references source="#kensset">
        <TLCOrganization eId="kensset" href="/ontology/organization/akn/knesset" showAs="Kensset" type="generation" />
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/akn/author" showAs="Author of Document" />
        <TLCProcess eId="inforce" href="/ontology/process/akn/inforce" showAs="In force" />
        <TLCTerm eId="term_1" href="/ontology/term/שירות_הציבור/148676" showAs="שירות_הציבור" />
        <TLCTerm eId="term_2" href="/ontology/term/קרוב/148676" showAs="קרוב" />
        <TLCTerm eId="term_3" href="/ontology/term/ממונה_על_הגבלות_לאחר_פרישה/148676" showAs="ממונה_על_הגבלות_לאחר_פרישה" />
        <TLCTerm eId="term_4" href="/ontology/term/רשות_אכיפת_חוק_או_איסוף_מודיעין/148676" showAs="רשות_אכיפת_חוק_או_איסוף_מודיעין" />
        <TLCTerm eId="term_5" href="/ontology/term/סמכות_אכיפה_לפי_דין/148676" showAs="סמכות_אכיפה_לפי_דין" />
        <TLCTerm eId="term_6" href="/ontology/term/פורש_שמילא_תפקיד_ברשות/148676" showAs="פורש_שמילא_תפקיד_ברשות" />
        <TLCTerm eId="term_7" href="/ontology/term/תקופת_ההגבלה/148676" showAs="תקופת_ההגבלה" />
        <TLCPerson eId="גולדה_מאיר" href="/ontology/person/גולדה_מאיר" showAs="גולדה מאיר" />
        <TLCPerson eId="יעקב_ש׳_שפירא" href="/ontology/person/יעקב_ש׳_שפירא" showAs="יעקב ש׳ שפירא" />
        <TLCPerson eId="שניאור_זלמן_שזר" href="/ontology/person/שניאור_זלמן_שזר" showAs="שניאור זלמן שזר" />
        <TLCRole eId="ראש_הממשלה" href="ontology/role/akn/ראש_הממשלה" showAs="ראש הממשלה" />
        <TLCRole eId="שר_המשפטים" href="ontology/role/akn/שר_המשפטים" showAs="שר המשפטים" />
        <TLCRole eId="נשיא_המדינה" href="ontology/role/akn/נשיא_המדינה" showAs="נשיא המדינה" />
      </references>
      <temporalData source="#kensset">
        <temporalGroup eId="tmpg_1" />
      </temporalData>
      <Publication></Publication>
      <proprietary wikiversion="7/22/2020 11:17:16 PM" />
    </meta>
    <body period="#tmpg_1">
      <title eId="title">
        <content>
          <p>חוק שירות הציבור (הגבלות לאחר פרישה), תשכ"ט–1969</p>
        </content>
      </title>
      <list>
        <point eId="point_1" class="definitions">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגדרות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>1.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>בחוק זה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_1__point_שירות_הציבור">
              <content>
                <p>
                  <def />”שירות הציבור“ – שירות המדינה או שירות ברשות מקומית, במועצה דתית או בכל גוף אחר שפורט <ref href="#appendix_1">בתוספת הראשונה</ref>;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_קרוב">
              <content>
                <p>
                  <def />”קרוב“ – הורה, צאצא, אח או בן־זוג, וכן הורה, צאצא או אח של בן־הזוג;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_ממונה_על_הגבלות_לאחר_פרישה">
              <content>
                <p>
                  <def />”ממונה על הגבלות לאחר פרישה“ – מי שהוסמך לכך לפי <ref href="#point_5ד">סעיף 5ד(א)</ref> ברשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_1__point_רשות_אכיפת_חוק_או_איסוף_מודיעין">
              <content>
                <p>
                  <def />”רשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין“ – גוף המנוי בטור א׳ <ref href="#appendix_2">בתוספת השנייה</ref>.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_2">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>איסור הייצוג בענין שהיה בטיפול של המייצג</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>2.</num>
          <content>
            <p>מי שטיפל, אגב מילוי תפקידו בשירות הציבור, בענין פלוני של אדם פלוני, לא ייצג אחרי פרישתו מהשירות את האדם באותו ענין כלפי המוסד של שירות הציבור שבו שירת.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_3">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>איסור הייצוג לפני מי שהיה כפוף למייצג</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>3.</num>
          <content>
            <p>מי שפרש משירות הציבור וערב פרישתו היה נמנה עם סוג עובדים ששר המשפטים, באישור ועדת העבודה של הכנסת, קבע בתקנות לענין חוק זה בהתחשב עם אופי תפקידם – לא ייצג אדם לפני עובד בשירות הציבור שהיה כפוף לו ערב פרישתו, ולא יבקש ממנו להעניק זכות לו עצמו ולצורך עסקו, בין בהסכם ובין כמעשה של רשות, כשההענקה מסורה לשיקול דעתו של אותו עובד; והוא, כל עוד לא עברה שנה אחת מהיום שבו פסקו יחסי הכפיפות.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_4">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>איסור עבודה או טובת הנאה בעסקים שהיו בטיפולו של עובד הציבור</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4.</num>
          <list>
            <point eId="point_4__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>מי שפרש משירות הציבור ובתפקידו בשירות הציבור היה מוסמך להחליט על פי שיקול דעתו על הענקת זכות לאחר, או להמליץ על הענקת זכות כאמור, או שהיה ממונה על עובד אחר בשירות הציבור המוסמך כאמור, לא יקבל זכות מאדם שנזקק במהלך עסקיו להחלטתו בתחום הסמכות האמורה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>לענין סעיף זה, אין נפקא מינה –</p>
                </intro>
                <point eId="point_4__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>אם העובד שפרש היה מוסמך לבדו או ביחד עם אחרים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>אם ההחלטה או ההמלצה היא על הענקת זכות או על קביעתה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_ב__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>אם ההחלטה היתה דרך הסכם או כמעשה של רשות;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_ב__point_4">
                  <num>(4)</num>
                  <content>
                    <p>אם הזכות שקיבל העובד שפרש היא משרת שכיר בשירותו של האדם שהיה נזקק להחלטה או להמלצה, או שלא כשכיר אלא בדרך של התקשרות עם אותו אדם לשירות לתקופה מסויימת או בלתי מוגבלת, או אם היא זכות בעסק שנזקק להחלטתו או להמלצתו או שלטובתו החליט או המליץ;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_ב__point_5">
                  <num>(5)</num>
                  <content>
                    <p>אם הזכות נתקבלה כאמור בפסקה (4) על ידי העובד עצמו שפרש או על ידי קרובו.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_4__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>סעיף זה לא יחול בכל אחד המקרים האלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_4__point_ג__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>עברה שנה מיום פרישתו של העובד;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_ג__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>הועדה שהוקמה לפי <ref href="#point_11">סעיף 11</ref> אישרה שעברו שנתיים מיום גמר טיפולו של העובד בהחלטה או בהמלצה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_4__point_ג__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>ניתן היתר לפי חוק זה לקבלתה של הזכות.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_4א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>קביעת איסורים אחרים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>4א.</num>
          <list>
            <point eId="point_4א__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>הממשלה, באישור ועדת העבודה והרווחה של הכנסת רשאית לקבוע, בהודעה שתפורסם ברשומות, משרות בשירות המדינה – מבין המשרות שהמינוי להן נעשה, על פי חוק, בידי הממשלה או באישורה – אשר ניתן יהיה להורות לגבי נושאיהן כי במקום האיסורים וההגבלות <ref href="#point_4">שבסעיף 4</ref> יחולו עליהם איסורים והגבלות אחרים, כאמור בסעיף קטן (ב).</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>על פי בקשתו של מועמד למינוי למשרה שנקבעה כאמור בסעיף קטן (א), רשאי נציב שירות המדינה, על פי הכללים שנקבעו כאמור בסעיף קטן (ג), להורות לו בכתב, לפני מינויו למשרה, כי במקום האיסורים וההגבלות <ref href="#point_4">שבסעיף 4</ref>, כולם או מקצתם, יחולו לגביו, לאחר פרישתו מכהונתו באותה משרה, איסורים והגבלות אחרים, כפי שיפורטו בהוראה; בהוראה כאמור ניתן גם לקבוע תנאים או הגבלות בדבר מילוי תפקידו של המועמד.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>הממשלה, באישור ועדת העבודה והרווחה של הכנסת, תקבע כללים לענין השימוש בסמכותו של נציב שירות המדינה על פי סעיף קטן (ב) ודרכי הפיקוח והביקורת על קיום התנאים שנקבעו על פיו.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_4א__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>סמכויות הממשלה לפי סעיפים קטנים (א) ו־(ג) אינן ניתנות לאצילה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_5">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סייג בפרישה משירות בצה"ל או במשטרה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5.</num>
          <content>
            <p>מי שפרש משירות כחייל בצבא־הגנה לישראל או משירות כשוטר במשטרת ישראל, לא יחול עליו <ref href="#point_4">סעיף 4</ref> אלא במידה ובתנאים שקבע שר המשפטים בתקנות, בהתייעצות עם שר הבטחון או עם שר המשטרה, לפי הענין.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_5א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגבלות או איסורים נוספים על פורש שמילא תפקיד ברשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5א.</num>
          <list>
            <point eId="point_5א__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>שר הממונה על רשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין יקבע, בצו, על פי הצעת ממלא התפקיד המנוי לצד אותה רשות בטור ב׳ <ref href="#appendix_2">בתוספת השנייה</ref> ובהסכמת שר המשפטים, רשימה של תפקידים או משרות באותה רשות (בחוק זה – רשימת תפקידים), שלגביהם יחולו הגבלות או איסורים נוספים בהתאם להוראות לפי סעיף זה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5א__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>צו כאמור בסעיף קטן (א) טעון את אישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת לפי הוראות אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_5א__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>הובא הצו לאישור הוועדה וביקש אחד מחבריה, בתוך 14 ימים, לדון בצו או בחלק מרשימת התפקידים שבו, רשאית הוועדה לקיים דיון בצו או בחלק מרשימת התפקידים, לפי העניין, בתוך 14 ימים מיום הבקשה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5א__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>לא התבקש דיון או לא התקיים דיון כאמור בפסקה (1), יראו את הצו כאילו אושר לאחר שחלפו 14 ימים מיום שהובא לאישור הוועדה;
התבקש דיון כאמור בפסקה (1) רק לגבי חלק מרשימת התפקידים שבצו, יראו את יתרת הרשימה שלא התבקש לדון בה כאילו אושרה בתום התקופה האמורה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5א__point_ב__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>הובא צו רשימת התפקידים לאישור הוועדה בפגרת הכנסת או ב־14 הימים שקדמו לסיום כנס של הכנסת, יחולו הוראות פסקאות (1) ו־(2) בשינויים אלה: חבר הוועדה רשאי לבקש לדון בצו או בחלק מרשימת התפקידים שבו, בתוך 28 ימים מיום שהובא לאישור הוועדה, והדיון יתקיים לא יאוחר מתום 14 ימים מתום הפגרה.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_5א__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>בלי לגרוע מהוראות <ref href="#point_4">סעיפים 4 עד 5</ref>, פורש שמילא תפקיד ברשות, לא יקבל בתקופת ההגבלה זכות ממי שלגביו הופעלה סמכות אכיפה לפי דין בידי רשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין אם לפורש היה קשר להפעלתה; בחוק זה –</p>
                </intro>
                <point eId="point_5א__point_ג__point_סמכות_אכיפה_לפי_דין">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”סמכות אכיפה לפי דין“ – לרבות סמכות חקירה או איסוף מידע מודיעיני;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5א__point_ג__point_פורש_שמילא_תפקיד_ברשות">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”פורש שמילא תפקיד ברשות“ – מי שפרש משירות הציבור ובשלוש השנים שקדמו לפרישתו, כולן או חלקן, מילא תפקיד או משרה שברשימת התפקידים;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5א__point_ג__point_תקופת_ההגבלה">
                  <content>
                    <p>
                      <def />”תקופת ההגבלה“ – שלוש שנים מהמועד שבו חדל פורש שמילא תפקיד ברשות למלאו.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_5א__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <list>
                <point eId="point_5א__point_ד__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>ממונה על הגבלות לאחר פרישה ברשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין, רשאי להטיל על פורש שמילא תפקיד באותה רשות הגבלות או איסורים, שיחולו עליו נוסף על האמור בסעיף קטן (ג) בתקופת ההגבלה, כולה או חלקה, ובלבד שהדבר דרוש לשם מילוי תפקידי אותה רשות, להבטחת טוהר המידות בה או לשם שמירה על ביטחונם האישי של עובדי הרשות או עובדיה לשעבר;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5א__point_ד__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>הגבלות או איסורים כאמור יוטלו בהתאם למאפיינים הייחודיים של אותה רשות והדרישות הביטחוניות מעובדיה, לפי הוראות שקבע לעניין זה שר המשפטים, בהתייעצות עם השר הממונה על הרשות האמורה ובאישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_5א__point_ה">
              <num>(ה)</num>
              <content>
                <p>הודעה על הטלת הגבלות או איסורים כאמור בסעיף קטן (ד) תינתן לפורש שמילא תפקיד ברשות, לפני פרישתו, במועד שיקבע שר המשפטים, באישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת; ואולם נודע לממונה על הגבלות לאחר פרישה ברשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין על פרישתו של פורש כאמור פחות מ־15 ימים לפני מועד הפרישה, יודיע הממונה לפורש על הטלת ההגבלות או האיסורים כאמור בתוך 15 ימים מיום שנודע לו על הפרישה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5א__point_ו">
              <num>(ו)</num>
              <content>
                <p>שר המשפטים רשאי, בהסכמת שר האוצר, ובאישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, לקבוע הוראות לעניין תגמול שיינתן לפורש שמילא תפקיד ברשות, בשל הגבלות או איסורים החלים עליו לפי סעיף זה.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_5ב">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>חובת דיווח על קבלת עבודה או טובת הנאה בעסק בתקופת ההגבלה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5ב.</num>
          <list>
            <point eId="point_5ב__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>שר הממונה על רשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין יקבע, בצו, על פי הצעת ממלא התפקיד המנוי לצד אותה רשות בטור ב׳ <ref href="#appendix_2">בתוספת השנייה</ref>, ובהסכמת שר המשפטים, סוגי תפקידים או משרות הכלולים ברשימת התפקידים, שלגביהם תחול חובת דיווח בהתאם להוראות לפי סעיף זה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5ב__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>פורש שמילא תפקיד ברשות והתפקיד שמילא נכלל בסוגי התפקידים או המשרות שנקבעו בצו לפי סעיף קטן (א) ידווח לממונה על הגבלות לאחר פרישה ברשות שבה מילא תפקיד, מוקדם ככל האפשר, על רצונו לקבל משרה, תפקיד או עבודה או לרכוש זכות בעסק או לקבלה בדרך אחרת, כאמור <ref href="#point_6">בפסקאות (1) או (2) של סעיף 6</ref>, בתקופת ההגבלה.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5ב__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>קיבל ממונה על הגבלות לאחר פרישה דיווח כאמור בסעיף קטן (ב) וסבר כי לפי <ref href="#point_5א">סעיף 5א(ג)</ref> חל על הפורש איסור לפעול כאמור בדיווח, כולו או חלקו, יודיע לו על כך בתוך 30 ימים מיום קבלת הדיווח; ואולם אין באי־מתן הודעת הממונה לפי סעיף קטן זה כדי לגרוע מתחולת הוראות <ref href="#point_5א">סעיף 5א(ג)</ref> על הפורש.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_5ג">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>בקשה למתן היתרלקבלת זכות או לפטור מהגבלה או מאיסור לפי סעיף 5א</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5ג.</num>
          <list>
            <point eId="point_5ג__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>פורש שמילא תפקיד ברשות, רשאי לבקש מהוועדה כמשמעותה <ref href="#point_11">בסעיף 11</ref>, היתר לקבל זכות שחל עליו איסור לקבלה לפי <ref href="#point_5א">סעיף 5א(ג)</ref> או פטור מהגבלה או מאיסור שהוטלו עליו לפי <ref href="#point_5א">סעיף 5א(ד)</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5ג__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>שר המשפטים רשאי לקבוע הוראות לעניין דיון בבקשה לפי סעיף קטן (א) וסדרי הדין בבקשה כאמור, ובין השאר בעניינים אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_5ג__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>סודיות ואיסור פרסום של החלטת הוועדה לפי סעיף זה, כולה או חלקה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5ג__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>הסיווג הביטחוני של חברי הוועדה הדנים בבקשה לפי סעיף זה.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_5ג__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>הוועדה רשאית לעיין במידע שגילויו עלול לפגוע בביטחון המדינה, ביחסי החוץ שלה או בעניין ציבורי חשוב אחר, שלא בנוכחות המבקש או בא כוחו, ובלי לגלות להם את תוכנו, בנסיבות ולפי תנאים שיקבע שר המשפטים, באישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, לרבות לעניין הודעה על החלטה לעיין במידע, הגשת תמצית המידע לפני המבקש וכן לעניין אי־התחשבות הוועדה במידע כאמור שהוחלט על גילויו, אם רשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין ביקשה זאת.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5ג__point_ד">
              <num>(ד)</num>
              <content>
                <p>דיוני הוועדה בבקשות לפי סעיף זה יתקיימו בדלתיים סגורות, אלא אם כן קבעה הוועדה אחרת, מטעמים מיוחדים שיירשמו וההוראות בדבר איסור פרסום הקבועות <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1984-08-13/2002218#point_73">בסעיף 73 לחוק בתי המשפט [נוסח משולב], התשמ"ד–1984</ref>, יחולו עליהם, בשינויים המחויבים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_5ד">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הסמכת ממונים על הגבלות לאחר פרישה, ואופן הפעלת סמכויותיהם</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>5ד.</num>
          <list>
            <point eId="point_5ד__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>כל אחד מבעלי התפקידים המנויים בטור ב׳ <ref href="#appendix_2">בתוספת השנייה</ref> יסמיך, ברשות אכיפת החוק או איסוף המודיעין המנויה בטור א׳ לצדו, בעל תפקיד בדרגה בכירה, ולעניין משטרת ישראל – קצין משטרה בכיר שדרגתו לא תפחת מדרגת ניצב משנה, שיהיו נתונות לו הסמכויות של ממונה על הגבלות לאחר פרישה לפי <ref href="#point_5א">סעיפים 5א</ref><ref href="#point_5ב">ו־5ב</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_5ד__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>ממונה על הגבלות לאחר פרישה, יפעיל את סמכויותיו לפי <ref href="#point_5א">סעיפים 5א</ref><ref href="#point_5ב">ו־5ב</ref>, בהתחשב, בין השאר, בכל אלה:</p>
                </intro>
                <point eId="point_5ד__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>אופי המשרה או התפקיד שמילא הפורש ברשות ושבשלהם מוחלים עליו הגבלות או איסורים בהתאם להוראות לפי <ref href="#point_5א">אותם סעיפים</ref> (בסעיף קטן זה – תפקיד);</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5ד__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>היקף המידע שאליו נחשף הפורש במסגרת מילוי תפקידו, וכן סוגו וסיווגו של המידע כאמור;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_5ד__point_ב__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>המשימות שביצע הפורש במסגרת מילוי תפקידו.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_5ד__point_ג">
              <num>(ג)</num>
              <content>
                <p>ממונה על הגבלות לאחר פרישה רשאי לעיין מחדש בהחלטתו לפי <ref href="#point_5א">סעיף 5א(ד)</ref> או בהודעתו כאמור <ref href="#point_5ב">בסעיף 5ב(ג)</ref>, לבקשת פורש שמילא תפקיד ברשות, אם ראה כי הדבר מוצדק בשל נסיבות שהשתנו או עובדות חדשות שהתגלו לאחר מתן ההחלטה או ההודעה, לפי העניין.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_6">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגבלות בפרישה משירות בחוץ־לארץ</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>6.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>מי שמילא תפקיד בשירות הציבור בחוץ־לארץ, לא יעשה, ללא היתר לפי חוק זה, אחד הדברים המנויים להלן בארצות שבהן מילא את תפקידו תוך שנתיים לפני שגמר אותו, אלא אם עברו שנתיים לאחר שגמר אותו, והם:</p>
            </intro>
            <point eId="point_6__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>קבלת משרה, תפקיד או עבודה כשכיר, או שלא כשכיר אלא בדרך של התקשרות לתקופה מסויימת או בלתי מוגבלת מראש;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_6__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>רכישת זכות בעסק או קבלתה בדרך אחרת.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_7">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>טובת הנאה בעסק מה היא</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>7.</num>
          <content>
            <p>לענין <ref href="#point_4">סעיפים 4 עד 6</ref>, ”זכות בעסק“ – זכות כבעל, כשותף, כחבר הנהלה או כבעל מניות בעסק המתנהל לשם הפקת רווחים; ולענין זה ”חבר הנהלה“ ו”בעל מניות“ בעסק – לרבות חבר הנהלה ובעל מניות בתאגיד אשר לו השליטה במישרין או בעקיפין בתאגיד אחר שהעסק נמצא בשליטתו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_8">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>עבירה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>8.</num>
          <content>
            <p>העובר על הוראה <ref href="#point_2">שבסעיפים 2 עד 6</ref>, על הוראה שניתנה לו כאמור <ref href="#point_4א">בסעיף 4א(ב)</ref> או על הגבלה או איסור שהוטלו עליו לפי <ref href="#point_5א">סעיף 5א(ד)</ref>, דינו – מאסר ששה
חדשים.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_9">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>עבירות חוץ</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>9.</num>
          <content>
            <p>מי שעבר עבירה לפי חוק זה בחוץ־לארץ, יתן עליה את הדין בישראל.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_10">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הגנה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>10.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>תהא הגנה לאדם הנאשם בעבירה לפי <ref href="#point_4">סעיפים 4 עד 6</ref> על רכישת זכות בעסק או קבלתה בדרך אחרת, אם יוכיח כל אלה:</p>
            </intro>
            <point eId="point_10__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>הזכות היתה מניות בתאגיד בלבד;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>הוא לא שימש מנהל לאותו תאגיד;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_10__point_3">
              <num>(3)</num>
              <content>
                <p>חלקו או החלק של קרובו בהון הנפרע וברווחים של התאגיד לא עלה על חמישה אחוזים, או על 100,000 לירות, הכל לפי הקטן יותר.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_11">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ועדה למתן היתרים ופטורים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>11.</num>
          <content>
            <p>שר המשפטים יקים ועדה של שלושה למתן היתרים או פטורים לפי חוק זה (להלן – הועדה); בראשה יעמוד שופט של בית משפט מחוזי, אחד מחבריה יהיה אדם שלא מבין העובדים בשירות הציבור (להלן – נציג הציבור), והשלישי יהיה עובד בשירות הציבור.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_12">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הרכב הועדה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>12.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>שר המשפטים ימנה את השופט שיהיה יושב ראש קבוע לועדה; יתר חברי הועדה יתמנו לדיון בענין פלוני, בדרך שקבע שר המשפטים בתקנות, אחד אחד מתוך רשימה של נציגי ציבור ומתוך רשימה של עובדים בשירות הציבור שערך שר המשפטים; אולם –</p>
            </intro>
            <point eId="point_12__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>כשהמבקש הוא מי שפרש או עומד לפרוש משירות כחייל בצבא־הגנה לישראל – יתמנה העובד בשירות הציבור בדרך האמורה מתוך רשימה שהגיש שר הבטחון לשר המשפטים;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_12__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>כשהמבקש הוא מי שפרש או עומד לפרוש משירות כשוטר במשטרת ישראל – יתמנה העובד בשירות הציבור כדרך האמורה מתוך רשימה שהגיש שר המשטרה לשר המשפטים.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_13">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שמיעת נציג השירות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>13.</num>
          <content>
            <p>הועדה תתן לנציג השירות שממנו פרש המבקש או עומד לפרוש ממנו הזדמנות להשמיע את דבריו.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_14">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שמירה על טוהר המידות שיקול מכריע</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>14.</num>
          <list>
            <point eId="point_14__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>הועדה תתן את ההיתר המבוקש, אם נוכחה כי אין במתן ההיתר או הפטור, לפי העניין, משום פגיעה בטוהר המידות.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_14__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>בבואה להחליט בבקשה למתן היתר או פטור, תביא הועדה בחשבון, בין השאר, את –</p>
                </intro>
                <point eId="point_14__point_ב__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>נסיבות הפרישה;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_14__point_ב__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>מידת הכפיפות בין המבקש לבין מחליט ההחלטה כאמור <ref href="#point_4">בסעיף 4</ref> או הממליץ עליה או לבין מפעיל סמכות האכיפה לפי דין כאמור <ref href="#point_5א">בסעיף 5א(ג)</ref>;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_14__point_ב__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>המידה שבה חרגה החלטה כאמור או ההמלצה עליה או הפעלת סמכות האכיפה לפי דין, כאמור <ref href="#point_5א">בסעיף 5א(ג)</ref> מהשיגרה בענינים מאותו סוג;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_14__point_ב__point_4">
                  <num>(4)</num>
                  <content>
                    <p>היקף הנושא של ההחלטה או היקף הנושא שלגביו הופעלה סמכות האכיפה לפי דין, כאמור <ref href="#point_5א">בסעיף 5א(ג)</ref> ומשקלם;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_14__point_ב__point_5">
                  <num>(5)</num>
                  <content>
                    <p>העובדה כי ההעסקה המבוקשת היא בתאגיד ממלכתי או בחברה ממשלתית.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_14א">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>תנאים נוספים למתן היתר או פטור לפורש שמילא תפקיד ברשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>14א.</num>
          <list>
            <point eId="point_14א__point_א">
              <num>(א)</num>
              <list>
                <intro>
                  <p>בלי לגרוע מהוראות <ref href="#point_14">סעיף 14</ref>, הוועדה לא תיתן לפורש שמילא תפקיד ברשות, היתר או פטור כאמור <ref href="#point_5ג">בסעיף 5ג(א)</ref>, אלא אם כן נוכחה כי אין חשש שמתן ההיתר או הפטור כאמור יביא לחשיפה של מידע שהפורש נחשף אליו במהלך שירותו ברשות אכיפת החוק או איסוף המודיעין, ושגילויו עלול –</p>
                </intro>
                <point eId="point_14א__point_א__point_1">
                  <num>(1)</num>
                  <content>
                    <p>לגרום לסיכון או לפגיעה בחיי אדם;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_14א__point_א__point_2">
                  <num>(2)</num>
                  <content>
                    <p>לשבש את פעילותה התקינה של הרשות;</p>
                  </content>
                </point>
                <point eId="point_14א__point_א__point_3">
                  <num>(3)</num>
                  <content>
                    <p>לגלות את דרכי פעולתה של הרשות או את מקורותיה.</p>
                  </content>
                </point>
              </list>
            </point>
            <point eId="point_14א__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>בדיון בבקשה למתן היתר או פטור כאמור בסעיף קטן (א), תביא הוועדה בחשבון גם את השיקולים המפורטים <ref href="#point_5ד">בסעיף 5ד(ב)(1) עד (3)</ref>.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_15">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סדרי הדין והנוהל</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>15.</num>
          <content>
            <p>שר המשפטים רשאי, בתקנות, לקבוע את סדרי הדין והנוהל לפני הועדה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_16">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>סמכויות ועדת חקירה</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>16.</num>
          <content>
            <p>
              <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-01-08/147339#point_8">סעיפים 8 עד 11 לחוק ועדות חקירה, תשכ"ט–1968</ref>, יחולו כאילו הועדה היתה ועדת חקירה לפי <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1969-01-08/147339">החוק האמור</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_17">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שינוי התוספות</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>17.</num>
          <list>
            <point eId="point_17__point_א">
              <num>(א)</num>
              <content>
                <p>שר המשפטים, באישור ועדת העבודה של הכנסת, רשאי בצו להוסיף <ref href="#appendix_1">לתוספת הראשונה</ref> כל מפעל, מוסד, קרן, או גוף אחר שהממשלה משתתפת בהנהלתם כאמור <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1958-03-20/2001957#point_9">בסעיף 9(5) לחוק מבקר המדינה, תשי"ח–1958 [נוסח משולב]</ref>.</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_17__point_ב">
              <num>(ב)</num>
              <content>
                <p>שר המשפטים, בהסכמת השר הנוגע בדבר ובאישור ועדת העבודה הרווחה והבריאות של הכנסת, רשאי, בצו, להוסיף <ref href="#appendix_2">לתוספת השנייה</ref> גופים בשירות הציבור העוסקים באכיפת חוק או באיסוף מודיעין, ורשאי הוא לקבוע בצו כאמור כי הוראות <ref href="#point_5א">סעיפים 5א עד 5ד</ref> יחולו על הגופים האמורים, בשינויים שיקבע כאמור; לעניין זה, ”השר הנוגע בדבר“ – השר הממונה על הגוף שמתבקש להוסיפו <ref href="#appendix_2">לתוספת השנייה</ref> או השר הממונה על ביצוע החוק שמכוחו פועל אותו גוף.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
        <point eId="point_18">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שינוי הסכום המירבי לגבי רכישת זכות בתאגיד</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>18.</num>
          <content>
            <p>שר המשפטים, באישור ועדת העבודה של הכנסת, רשאי, בצו, לשנות את הסכום הנקוב <ref href="#point_10">בסעיף 10(3)</ref>.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_19">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>שמירת דינים</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>19.</num>
          <content>
            <p>חוק זה אינו גורע מאיסורים על פי חיקוק אחר או על פי הסכם.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_20">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>ביצוע</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>20.</num>
          <content>
            <p>שר המשפטים ממונה על ביצועו של חוק זה.</p>
          </content>
        </point>
        <point eId="point_21">
          <heading>
            <authorialNote placement="side">
              <p>הוראות מעבר</p>
            </authorialNote>
          </heading>
          <num>21.</num>
          <list>
            <intro>
              <p>מי שעבד בשירות הציבור ביום תחילתו של חוק זה –</p>
            </intro>
            <point eId="point_21__point_1">
              <num>(1)</num>
              <content>
                <p>לא יחולו על פרישתו הראשונה לאחר אותו מועד <ref href="#point_3">סעיפים 3 עד 5</ref>, אלא אם במועד פרישה זו עברו שנתיים מיום תחילתו של חוק זה;</p>
              </content>
            </point>
            <point eId="point_21__point_2">
              <num>(2)</num>
              <content>
                <p>לא תישמע, לענין <ref href="/akn/il/act/PrimaryLegislation/1963-08-16/148301">חוק פיצויי פיטורים, תשכ"ג–1963</ref>, טענתו, כי עקב תחולתם של חוק זה או תקנות על פיו חלה הרעה מוחשית בתנאי עבודתו, או כי תחולתם היא לגביו נסיבות שביחסי עבודה, שבהן אין לדרוש ממנו כי ימשיך בעבודתו.</p>
              </content>
            </point>
          </list>
        </point>
      </list>
      <appendix eId="appendix_ראשונה">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת ראשונה</p>
          </content>
        </title>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_1">סעיף 1</ref>)</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>המוסד לביטוח לאומי</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>שירות התעסוקה</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>רשות הנמלים</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>תאגיד השידור הישראלי</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>הרשות לבינוי ופינוי אזורי שיקום</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(נמחק)</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>המועצה לייצור ולשיווק של אגוזי אדמה</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <wikicomment font-size="x-small">(נמחק)</wikicomment>
              </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>המועצה לענף הלול</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>המועצה להסדר הימורים בספורט</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>מועצת הצמחים</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="appendix_ראשונה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>מפעל הפיס</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </appendix>
      <appendix eId="appendix_שנייה">
        <num></num>
        <title>
          <content>
            <p>תוספת שנייה</p>
          </content>
        </title>
        <subtitle eId="eId">
          <num></num>
          <content>
            <p>
              <wikicomment font-size="x-small">(<ref href="#point_1">סעיפים 1</ref>, <ref href="#point_5א">5א(א)</ref>, <ref href="#point_5ב">5ב(א)</ref>, <ref href="#point_5ד">5ד(א)</ref><ref href="#point_17">ו־17</ref>)</wikicomment>
            </p>
          </content>
        </subtitle>
        <list>
          <point eId="appendix_שנייה__point_none">
            <heading>
              <authorialNote placement="side">
                <p xml:space="preserve"> </p>
              </authorialNote>
            </heading>
            <num></num>
            <content>
              <p>
                <table eId="" class="table table-bordered">
                  <tr>
                    <th></th>
                    <th>
                      <span style="font-size: smaller">טור א׳</span>
                      <br space="preserve"></br> רשות אכיפת חוק או איסוף מודיעין</th>
                    <th>
                      <span style="font-size: smaller">טור ב׳</span>
                      <br space="preserve"></br> המוסמך להציע רשימת תפקידים ולהסמיך ממונים על הגבלות לאחר פרישה</th>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>(1)</td>
                    <td>הרשות לאיסור הלבנת הון ומימון טרור</td>
                    <td>המנהל הכללי של משרד המשפטים;</td>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>(2)</td>
                    <td>משטרת ישראל</td>
                    <td>המפקח הכללי של משטרת ישראל;</td>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>(3)</td>
                    <td>משרד הביטחון</td>
                    <td>המנהל הכללי של משרד הביטחון;</td>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>(4)</td>
                    <td>פרקליטות המדינה ומחלקת ייעוץ וחקיקה במשרד המשפטים</td>
                    <td>היועץ המשפטי לממשלה;</td>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>(5)</td>
                    <td>בא הגנה לישראל</td>
                    <td>ראש המטה הכללי;</td>
                  </tr>
                  <tr>
                    <td>(6)</td>
                    <td>שירות בתי הסוהר</td>
                    <td>נציב בתי הסוהר.</td>
                  </tr>
                </table>
              </p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </appendix>
    </body>
    <conclusions eId="eId">
      <p class="signatures">
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="גולדה_מאיר">גולדה מאיר</person>
            <role refersTo="ראש_הממשלה">ראש הממשלה</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="יעקב_ש׳_שפירא">יעקב ש׳ שפירא</person>
            <role refersTo="שר_המשפטים">שר המשפטים</role>
          </p>
        </signature>
        <signature>
          <p>
            <person refersTo="שניאור_זלמן_שזר">שניאור זלמן שזר</person>
            <role refersTo="נשיא_המדינה">נשיא המדינה</role>
          </p>
        </signature>
      </p>
    </conclusions>
  </act>
</akomaNtoso>